<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>Crónica Perspectiva - Economía Política</title>
    <link>https://sitio-2.com/categoria/economía-política</link>
    <description>Noticias de economía política en Crónica Perspectiva</description>
    <language>es-MX</language>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Jan 2026 08:36:53 +0000</lastBuildDate>
    <generator>News Prototype Generator</generator>
    <atom:link href="https://sitio-2.com/sites/site_2/feed_economía-política.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>La economía china crece un 5% en 2025, impulsada por fuertes exportaciones pese a aranceles de Trump</title>
      <link>https://www.bostonherald.com/2026/01/19/la-economa-china-crece-un-5-en-2025-impulsada-por-fuertes-exportaciones-pese-a-aranceles-de-trump/</link>
      <guid>https://www.bostonherald.com/2026/01/19/la-economa-china-crece-un-5-en-2025-impulsada-por-fuertes-exportaciones-pese-a-aranceles-de-trump/</guid>
      <description>Por CHAN HO-MIN HONG KONG (AP) — La economía de China se expandió a un ritmo anual del 5% en 2025, impulsada por fuertes exportaciones a pesar de los aranceles del presidente de Estados Unidos, Donald Trump. Sin embargo, el crecimiento se desaceleró a un ritm…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[Por CHAN HO-HIM HONG KONG (AP) — La economía de China se expandió a un ritmo anual del 5% en 2025, impulsada por fuertes exportaciones a pesar de los aranceles del presidente de Estados Unidos, Donald Trump. Sin embargo, el crecimiento se desaceleró a un ritmo del 4,5% en el último trimestre del año, informó el gobierno el lunes. Ese fue el crecimiento trimestral más lento desde finales de 2022, cuando China comenzaba a relajar las estrictas restricciones de la pandemia de COVID-19. La economía, la segunda más grande del mundo, creció a un ritmo anual del 4,8% en el trimestre anterior. Los líderes de China han tratado de estimular un crecimiento más rápido después de una caída en el mercado inmobiliario y las interrupciones causadas por la pandemia que se propagaron por la economía. Como se esperaba, el crecimiento anual del año pasado estuvo en línea con el objetivo oficial del gobierno de una expansión de “alrededor del 5%”. En términos trimestrales, la economía creció un 1,2% de octubre a diciembre. Las fuertes exportaciones ayudaron a compensar el débil gasto de los consumidores y la inversión empresarial, contribuyendo a un superávit comercial récord de 1,2 billones de dólares. Las exportaciones chinas a Estados Unidos sufrieron después de que Trump regresara al cargo a principios del año pasado y comenzara a aumentar los aranceles. Pero esa disminución fue compensada por los envíos al resto del mundo. Las crecientes importaciones de productos chinos están llevando a algunos otros gobiernos a tomar medidas para proteger las industrias locales, en algunos casos aumentando los aranceles de importación. Trump y el líder chino Xi Jinping acordaron extender una tregua en su guerra arancelaria, lo que también ayudó a aliviar la presión sobre las exportaciones de China. Sin embargo, las exportaciones de China a Estados Unidos aún cayeron un 20% el año pasado. Lynn Song, economista jefe para la Gran China en el banco holandés ING, escribió en una nota reciente: “La pre]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 05:28:31 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Associated Press Spanish</dc:creator>
      <category>Economía y Política</category>
      <enclosure url="https://www.bostonherald.com/wp-content/uploads/2026/01/CHINA-ECONOM205A_87510.jpg?w=1024&amp;h=683" type="image/jpeg"/>
    </item>
  </channel>
</rss>
