<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>Crónica Perspectiva - Análisis Opinión</title>
    <link>https://sitio-2.com/categoria/análisis-opinión</link>
    <description>Noticias de análisis opinión en Crónica Perspectiva</description>
    <language>es-MX</language>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Jan 2026 08:36:53 +0000</lastBuildDate>
    <generator>News Prototype Generator</generator>
    <atom:link href="https://sitio-2.com/sites/site_2/feed_análisis-opinión.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>Carlos Álvarez: «Hoy más que nunca hay que reivindicar el español en América»</title>
      <link>https://www.abc.es/sevilla/cultura/hoy-nunca-reivindicar-espanol-america-20260119185938-nts.html</link>
      <guid>https://www.abc.es/sevilla/cultura/hoy-nunca-reivindicar-espanol-america-20260119185938-nts.html</guid>
      <description>Carlos Álvarez (Málaga, 1966), no se arredra ante nada. Si fue capaz de decirle que no al maestro Mutti cuando empezaba su carrera como barítono, ahora, sin embargo, ha dicho que sí a un proyecto que llama la atención por los tiempos que corren en Estados Uni…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[entrevista con el barítono malagueño. Marta Carrasco Sevilla Esta funcionalidad es sólo para registrados Esta funcionalidad es sólo para registrados Esta funcionalidad es sólo para suscriptores Carlos Álvarez(Málaga, 1966), no se arredra ante nada. Si fue capaz de decirle que no al maestro Mutti cuando empezaba su carrera como barítono, ahora, sin embargo, ha dicho que sí a un proyecto que llama la atención por los tiempos que corren...en Estados Unidos. Y es que el cantante va a ser el protagonista el próximo 14 de mayo en el Metropolitan Opera House de Nueva York de la ópera 'El último sueño de Frida y Diego', una obra que canta en español, compuesta por la norteamericana de origen peruano Gabriela Lena Frank y con libreto de Nilo Cruz, premio Pulitzer. —Vaya personaje controvertido que va a representar, nada menos que Diego Ribera... —Las voces graves siempre condicionan, es como 'el malo'. Ves un bajo, un barítono o una mezzo o contralto y siempre tenemos esa parte 'negativa', pero está muy bien porque como intérprete te permite ahondar, primero en ti mismo, y así se aprende. —Parece un proyecto ambicioso dado que el MET hace una nueva producción de un titulo ya estrenado.]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 06:35:27 +0000</pubDate>
      <dc:creator>(abc)</dc:creator>
      <category>Análisis y Opinión</category>
      <enclosure url="https://s3.abcstatics.com/abc/www/multimedia/sevilla/2026/01/19/carlos-alvarez-bar%c3%adtono-U14733388137fSW-1024x512@diario_abc.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>‘El caballero de los siete reinos’: Calendario de los capítulos para el spin-off de ‘Juego de tronos’</title>
      <link>https://www.elfinanciero.com.mx/entretenimiento/2026/01/18/el-caballero-de-los-siete-reinos-calendario-de-los-capitulos-para-el-spin-off-de-juego-de-tronos/</link>
      <guid>https://www.elfinanciero.com.mx/entretenimiento/2026/01/18/el-caballero-de-los-siete-reinos-calendario-de-los-capitulos-para-el-spin-off-de-juego-de-tronos/</guid>
      <description>El Caballero de los Siete Reinos se estrena en HBO con episodios semanales. Conoce fechas, horario en México y su lugar en Westeros.</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[Elestreno deEl caballero de los siete reinos, serie ambientada en Westeros casi un siglo antes de los hechos narrados enGame of Thrones, se realiza bajo el modelo deestrenos semanales. La temporada inaugural consta deseis episodios, con lanzamiento simultáneo enHBO Maxy el canalHBO. La historia adaptaThe Hedge Knight, primer relato deTales of Dunk and Egg, obra delescritor George R. R. Martin. A diferencia de otras producciones del mismo universo, la trama prescinde de dragones y guerras a gran escala y se enfoca en lacaballería errante, los torneos y las disputas políticas entre casas nobles. El estreno deEl caballero de los siete reinosfue eldomingo 18 de enero de 2026. HBO mantiene el esquema deun episodio nuevo cada domingo. En México, los capítulos estarán disponibles a partir de las9:00 pm (tiempo del centro de México), tanto en laplataforma HBO Maxcomo en elcanal HBOde televisión de paga. Calendario oficial de estreno: El formato replica la estrategia utilizada porHBO enGame of ThronesyLa casa del dragón, con seguimiento episodio por episodio, lo cual genera una gran conversación sostenida durante toda la temporada. La serie se desarrolla aproximadamente100 años antesde loseventos deGame of Thronesy cerca de70 años despuésdeLa casa del dragón. En este periodo, laCasa Targaryengobierna el Trono de Hierro, aunque los dragones ya se han extinguido. Westeros atraviesa una etapa de relativa estabilidad política. Los conflictos surgen desde la sucesión, la reputación de los caballeros y las tensiones entre casas nobles, lo que permite una narrativa directa y sin frentes bélicos múltiples. La trama sigue aSer Duncan el Alto, un caballero errante sin linaje noble que recorre Westeros en busca de reconocimiento y sustento. Duncan se rige por un código de honor estricto, lo que lo enfrenta de manera constante con la nobleza establecida. En su camino conoce aEgg, un niño que se convierte en su escudero. La identidad real de Egg conecta la historia con ladinastía Targary]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 04:32:02 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Redacción</dc:creator>
      <category>Análisis y Opinión</category>
      <enclosure url="https://www.elfinanciero.com.mx/resizer/v2/DMXC4YSUTNCXROD5UP6NLH7EXA.jpeg?smart=true&amp;auth=f8491789a25abfa2a02040c318540e25a5ea444d0abc94b0f800fffed155586c&amp;width=1200&amp;height=630" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Incendios forestales dejan 18 muertos en dos regiones del sur de Chile</title>
      <link>https://www.milenio.com/internacional/incendios-forestales-dejan-muertos-sur-chile</link>
      <guid>https://www.milenio.com/internacional/incendios-forestales-dejan-muertos-sur-chile</guid>
      <description>Desde el sábado, incendios han afectado las regiones de Ñuble y Biobío, en el sur del Chile, con especial énfasis en la comuna de Penco, a unos 500 kilómetros al sur de la capital, lo que ha dejado hasta el momento 18 muertos y miles de personas evacuadas.Su …</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[Para ver esta página correctamente, necesitas activar JavaScript en tu navegador. Desde el sábado,incendios han afectado las regiones de Ñuble y Biobío, en el sur del Chile, con especial énfasis en la comuna de Penco, a unos 500 kilómetros al sur de la capital, lo que ha dejado hasta el momento18 muertos y miles de personas evacuadas. Su extinción se prevé compleja por las condiciones climáticas de las próximas horas. El presidente Gabriel Boric declaró este domingoestado de catástrofeen zonas afectadas y confirmó las 18 víctimas mortales. El presidente electo, José Antonio Kast, señaló en un mensaje en X que "en este momento crítico de la emergencia no hay espacio para la política”. Frente a los devastadores incendios en Ñuble y Bio Bio, hoy el foco debe ser combatir los incendios, ir en auxilio de las personas afectadas y apoyar a las autoridades para enfrentar esta emergencia. No hay espacio para la política en este momento crítico de la emergencia. Desde la noche del sábado las condiciones climáticas han sido adversas para enfrentar los fuegos. Además de las altas temperaturas, el fenómeno conocido como "viento Puelche", unviento seco y cálidoque sopla desde la cordillera de los Andes hacia los valles y la costaha complicado las tareas de extinciónporque produce un aumento de la temperatura y una caída de la humedad. #Ahora: Unidades Fundamentales de Emergencias y Catástrofes (#UFECs) del Regimiento N.°6 “Chacabuco” están desplegadas en la comuna de#Pencopara realizar labores de seguridad y resguardo de la comunidad afectada por los#IncendiosForestales.#EjércitoEnAcción????????pic.twitter.com/7w2UcfcS1U El embajador de Estados Unidos en Chile, Brandon Judd, anunció que el presidente Donald Trump confirmó el envío de ayuda para colaborar en el trabajo contra los incendios forestales. El presidente Trump me ha autorizado a apoyar a Chile con una donación de asistencia para enfrentar los incendios forestales.En los momentos más difíciles, Estados Unidos acompaña a ]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 02:32:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Agencia EFE</dc:creator>
      <category>Análisis y Opinión</category>
      <enclosure url="https://cdn.milenio.com/uploads/media/2026/01/18/presidente-gabriel-boric-lamentablemente-cifra.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
  </channel>
</rss>
