<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>Crónica Perspectiva - Política Internacional</title>
    <link>https://sitio-2.com/categoria/política-internacional</link>
    <description>Noticias de política internacional en Crónica Perspectiva</description>
    <language>es-MX</language>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Jan 2026 08:36:53 +0000</lastBuildDate>
    <generator>News Prototype Generator</generator>
    <atom:link href="https://sitio-2.com/sites/site_2/feed_política-internacional.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>Trump Redefine el Orden Global con Aranceles y Acción Militar</title>
      <link>https://www.europapress.es/internacional/noticia-trump-tensiona-orden-mundial-aranceles-intervenciones-militares-ano-vuelta-casa-blanca-20260119085349.html</link>
      <guid>https://www.europapress.es/internacional/noticia-trump-tensiona-orden-mundial-aranceles-intervenciones-militares-ano-vuelta-casa-blanca-20260119085349.html</guid>
      <description>A un año de su regreso a la Casa Blanca, el mandatario estadounidense ha reconfigurado el panorama internacional mediante una agresiva política comercial. La imposición de aranceles a aliados históricos ha generado significativas tensiones, alterando las dinámicas económicas establecidas.</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[A un año de su regreso a la Casa Blanca, el mandatario estadounidense ha reconfigurado el panorama internacional mediante una agresiva política comercial. La imposición de aranceles a aliados históricos ha generado significativas tensiones, alterando las dinámicas económicas establecidas.

Esta estrategia se ha extendido a intervenciones militares selectivas, demostrando una política exterior decidida a ejercer influencia global. Dichas acciones, si bien buscan fortalecer la posición de Estados Unidos, han suscitado debates sobre la estabilidad y las alianzas tradicionales.

La combinación de medidas proteccionistas y una postura militar proactiva marca una nueva fase en las relaciones internacionales. El impacto de estas decisiones en el comercio global y la seguridad colectiva continúa siendo objeto de análisis y preocupación.]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 07:53:49 +0000</pubDate>
      <category>Política Internacional</category>
      <enclosure url="https://img.europapress.es/fotoweb/fotonoticia_20260119085349_1200.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Total incertidumbre</title>
      <link>https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/macario-schettino/2026/01/19/total-incertidumbre/</link>
      <guid>https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/macario-schettino/2026/01/19/total-incertidumbre/</guid>
      <description>Tensiones globales, debilidad diplomática y estancamiento económico profundizan la vulnerabilidad de México, mientras la política interna avanza entre reformas, captura institucional y una creciente incertidumbre.</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[El viernes, el Departamento de Defensa de Estados Unidos (o de Guerra, como le dicen Trump y sus secuaces) anunció la creación de una fuerza de tarea (Task Force) conjunta interagencias para enfrentar a los cárteles, bajo el control del Comando Norte. El sábado, la Agencia Federal de Aviación (FAA) de ese país publicó un comunicado recomendando cautela a los pilotos y aerolíneas en el espacio interoceánico desde el Mar de Cortés hasta las costas de Ecuador. Todo el fin de semana, funcionarios de alto nivel del gobierno de ese país estuvieron insistiendo en la urgencia de invadir Groenlandia, mientras la Unión Europea anunciaba la cancelación del acuerdo comercial con Estados Unidos. Al interior de ese país, continúan los enfrentamientos en Minnesota entre el grupo paramilitar en que se ha convertido la agencia ICE y la ciudadanía. Poco a poco, se conoce la magnitud de las matanzas que las fuerzas de ocupación de los ayatolas cometen en Irán. El domingo se movieron cazas estadounidenses de Gran Bretaña a Jordania, y el portaaviones Abraham Lincoln continuó su recorrido rumbo al Golfo Pérsico, adonde debe llegar en una semana. Digamos que el mundo se encuentra en una dinámica poco común. Hablar de un torbellino sería exagerar, pero sólo un poco. En este mundo, México se encuentra hoy en la posición más débil en 100 años: se perdieron los foros multilaterales; se devaluó la presencia diplomática; se abandonaron lazos, salvo con los dictadores latinoamericanos, hoy presos o amenazados. Hay también debilidad importante en la actividad económica, producto tanto de los gastos excesivos de López Obrador para garantizar su triunfo en 2024, como de las decisiones tomadas después del golpe de Estado, el otorgamiento de mayorías calificadas a una coalición que ganó apenas 55% de los votos. El peso de la deuda, y la amenaza de un Poder Judicial inepto y subordinado han desplomado la inversión, y la economía se mueve apenas por inercia y por decisiones que se toman fuera del país]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 07:30:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Macario Schettino</dc:creator>
      <category>Política Internacional</category>
      <enclosure url="https://www.elfinanciero.com.mx/resizer/v2/BKXFSKE66FGY3OHJFLKXHBPGEU.jpg?smart=true&amp;auth=523536b882469126094f30200f297fc687e71e0c3c7fe9596e7c6cac916f8006&amp;width=1200&amp;height=630" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Algo se debe hacer con México...</title>
      <link>https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/gerardo-herrera-huizar/2026/01/18/algo-se-debe-hacer-con-mexico/</link>
      <guid>https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/gerardo-herrera-huizar/2026/01/18/algo-se-debe-hacer-con-mexico/</guid>
      <description>La relación México–Estados Unidos entra en una fase crítica marcada por presiones políticas, exigencias de resultados contra el crimen organizado y el riesgo latente de una intervención directa.</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[Al parecer, no existen, en una prospectiva inmediata, más que dos escenarios, ambos posibles, en la complicada relación bilateral entre México y los Estados Unidos, dadas las prístinas y públicas declaraciones desde la Casa Blanca sobre la situación que atraviesa nuestro país, al que se señala de estar dominado por cárteles narcoterroristas. También claras y evidentes son las señales que se advierten en el ambiente. Sobrevuelos, furtivos o autorizados como colaboración; despliegue de embarcaciones militares en aguas cercanas a nuestras costas; filtraciones publicadas en importantes medios de comunicación norteamericanos; contactos telefónicos diplomáticos frecuentes. Estos reiteran la exigencia de resultados tangibles en el combate a las organizaciones criminales por parte del gobierno mexicano. Además, hay un notorio nerviosismo en la cúpula política nacional ante la actitud mostrada por el inquilino de la Casa Blanca en otras latitudes. Un primer escenario, que pudiera calificarse de menos riesgoso, es el que significaría solo el escalamiento de la presión política y diplomática sobre el gobierno mexicano para obligarlo a intensificar acciones más drásticas contra los cárteles y personajes públicos vinculados con ellos, con una participación más estrecha y directa de agencias estadounidenses, mediante operaciones coordinadas, discretamente, con las fuerzas federales mexicanas. El segundo escenario, el más peligroso, es el de la intervención militar directa contra objetivos específicos sin el consentimiento mexicano. El presidente de los Estados Unidos y miembros relevantes de su gabinete han sido claros al exigir resultados y expresar que “algo se debe hacer con México”. El contexto en que se desenvuelve la relación bilateral es muy similar al que se presentó entre Estados Unidos y Venezuela previo a la sorpresiva incursión que culminó con la captura de Nicolás Maduro y su esposa, circunstancia que se percibía con escepticismo y hasta incredulidad, pese al elevado]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 07:30:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Gerardo René Herrera Huízar</dc:creator>
      <category>Política Internacional</category>
      <enclosure url="https://www.elfinanciero.com.mx/resizer/v2/A4XCFFKWZBG6PDZGZEPNS7UYRE.jpeg?smart=true&amp;auth=b4099ffccf158068ad5d5a635f659f8ca15bf559711549d6ba2a1d6b66da32c3&amp;width=1200&amp;height=630" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Está hirviendo la olla</title>
      <link>https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/raymundo-riva-palacio/2026/01/19/esta-hirviendo-la-olla/</link>
      <guid>https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/raymundo-riva-palacio/2026/01/19/esta-hirviendo-la-olla/</guid>
      <description>La relación con EU coloca a México en un punto crítico de gobernabilidad, entre presiones de seguridad, soberanía cuestionada, redes criminales enquistadas y una presidencia obligada a elegir entre el statu quo interno o un choque frontal con Washington.</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[El conflicto con Estados Unidos está generando un problema de gobernabilidad en México: amagos militares aéreos en los linderos del espacio aéreo mexicano. Insinuaciones sobre cuáles y dónde se encuentran los objetivos. Endurecimiento del discurso público en Washington. Extrañamientos y exigencias en privado. Donald Trump le dio una vuelta a la perilla de la estufa mexicana y habló de narcopolíticos con la presidenta Claudia Sheinbaum. Se puede alegar que estamos viviendo el momento más delicado en un siglo de relaciones bilaterales. ¿Y en Palacio Nacional? Sheinbaum está atrapada en el choque entre el presidente de Estados Unidos y el expresidente de México que gira en torno al elefante en la sala: la economía criminal alterna que de acuerdo con las investigaciones estadounidenses, construyó Andrés Manuel López Obrador con tres pivotes: el general Audomaro Martínez, el senador Adán Augusto López Hernández, y el subsecretario de Agricultura, Leonel Cota. Aquí no creen en ese tipo de pecados criminales, pero allá, sobre la base de testigos, intervenciones telefónicas y electrónicas, no tienen duda alguna. También, no pretenden, y no le han dicho, que se los entregue para que los juzguen allá; lo que piden es que no haya impunidad y que los juzguen aquí. La presidenta Sheinbaum enfrenta múltiples dilemas: cómo evitar acciones de fuerza unilaterales que no la lleven a una situación extraordinaria donde su discurso soberano y su cabeza fría se licuen ante la realidad; cómo desmantelar la red criminal donde los políticos juegan una parte central, sin que el ala radical de Morena –los más, porque están en el poder, pero no los únicos– se levante en su contra; cómo mantener la protección que exige López Obrador para los suyos sin continuar la dinámica desgastante con Estados Unidos, que son para los que pide que no haya impunidad, y cómo evitar un colapso del acuerdo comercial norteamericano, contaminado por lo anterior. La tensión con Estados Unidos está comprometiendo la]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 07:30:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Raymundo Riva Palacio</dc:creator>
      <category>Política Internacional</category>
      <enclosure url="https://www.elfinanciero.com.mx/resizer/v2/6XKFY6C2MFETHJJY24EUH4DMLI.jpeg?smart=true&amp;auth=920bacac963b2abd3fd286ecdfbc8e8ee0c2615c96af566987a1ca181f30da84&amp;width=1200&amp;height=630" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Cómo entender lo que pasa con Venezuela y su petróleo</title>
      <link>https://www.elpais.com.uy/economia-y-mercado/como-entender-lo-que-pasa-con-venezuela-y-su-petroleo</link>
      <guid>https://www.elpais.com.uy/economia-y-mercado/como-entender-lo-que-pasa-con-venezuela-y-su-petroleo</guid>
      <description>Una guía rápida para comprender la historia, los límites estructurales y el renovado interés de Estados Unidos por los recursos fósiles del país sudamericano,</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[Texto no disponible]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 07:00:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Alfonso Blanco</dc:creator>
      <category>Política Internacional</category>
      <enclosure url="https://imgs.elpais.com.uy/dims4/default/f11fb7e/2147483647/strip/true/crop/1200x583+0+108/resize/1440x700!/quality/90/?url=https%3A%2F%2Fel-pais-uruguay-production-web.s3.us-east-1.amazonaws.com%2Fbrightspot%2F33%2Fa7%2Fb3e06b774a6c9cdf1ed06fa8d36f%2Fafp-20251215-888y7ke-v1-midres-filesvenezuelauspdvsa.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
  </channel>
</rss>
