<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>VerdadMexicano Online - Análisis Opinión</title>
    <link>https://sitio-1.com/categoria/análisis-opinión</link>
    <description>Noticias de análisis opinión en VerdadMexicano Online</description>
    <language>es-MX</language>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Jan 2026 08:33:31 +0000</lastBuildDate>
    <generator>News Prototype Generator</generator>
    <atom:link href="https://sitio-1.com/sites/site_1/feed_análisis-opinión.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>El campo aragonés estalla: los tractores tomarán Zaragoza contra la nueva PAC y el acuerdo con Mercosur</title>
      <link>https://www.eleconomista.es/retail-consumo/noticias/13734006/01/26/el-campo-aragones-estalla-los-tractores-tomaran-zaragoza-contra-la-nueva-pac-y-el-acuerdo-con-mercosur.html</link>
      <guid>https://www.eleconomista.es/retail-consumo/noticias/13734006/01/26/el-campo-aragones-estalla-los-tractores-tomaran-zaragoza-contra-la-nueva-pac-y-el-acuerdo-con-mercosur.html</guid>
      <description>Agricultores y ganaderos vuelven a sacar los tractores a las calles para denunciar la situación que vienen atravesando, ya endémica, de producción con bajos precios con los que no se cubren costes, la elevada burocracia y la competencia desleal. Una situación…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[Texto no disponible]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 13:08:04 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Eva Sereno</dc:creator>
      <category>Análisis y Opinión</category>
      <enclosure url="https://s03.s3c.es/imag/_v0/6016x3283/0/e/d/1200x655_agricultores.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>El Artista Metrika Defiende Su Participación en Eventos Diversos</title>
      <link>https://jenesaispop.com/2026/01/19/514659/metrika-entrevista/</link>
      <guid>https://jenesaispop.com/2026/01/19/514659/metrika-entrevista/</guid>
      <description>La joven artista Metrika, de 22 años, ha defendido su reciente participación en un evento que congregó a figuras de diversas inclinaciones políticas, incluyendo aquellas consideradas de derecha. La decisión ha generado debate en redes sociales, pero la cantante mantiene su postura, argumentando que ...</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[La joven artista Metrika, de 22 años, ha defendido su reciente participación en un evento que congregó a figuras de diversas inclinaciones políticas, incluyendo aquellas consideradas de derecha. La decisión ha generado debate en redes sociales, pero la cantante mantiene su postura, argumentando que su identidad política no se ve comprometida por asistir a un acto con diversidad ideológica.

El incidente surge tras su participación en los "Army Awards", un evento que ha suscitado controversia. Metrika, quien recientemente concluyó su "metrilogía" con el lanzamiento del EP 'Neó...', ha vivido un año de gran éxito profesional, marcado también por este tipo de polémicas que la sitúan en el centro del escrutinio público.

La artista insiste en que su compromiso con sus ideales de izquierda permanece intacto, independientemente de las compañías que encuentre en ciertos espacios. Su declaración busca clarificar su posición y desvincular su presencia en eventos de una adhesión a las ideologías allí representadas.]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 13:01:40 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Gabriel Carey</dc:creator>
      <category>Análisis y Opinión</category>
      <enclosure url="https://jenesaispop.com/wp-content/uploads/2026/01/04-abril.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>El empresario Ricardo Salinas Pliego tiene solo esta semana para liquidar deuda con el SAT</title>
      <link>https://www.tribuna.com.mx/mexico/2026/1/19/el-empresario-ricardo-salinas-pliego-tiene-solo-esta-semana-para-liquidar-deuda-con-el-sat-426872.html</link>
      <guid>https://www.tribuna.com.mx/mexico/2026/1/19/el-empresario-ricardo-salinas-pliego-tiene-solo-esta-semana-para-liquidar-deuda-con-el-sat-426872.html</guid>
      <description>El empresario Ricardo Salinas Pliego tiene solo esta semana para liquidar su deuda con el Servicio de Administración Tributaria (SAT) de 51 mil millones de pesos</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[Ciudad de México.- El empresarioRicardo Salinas Pliegotiene solo esta semana para liquidar su deuda con elServicio de Administración Tributaria(SAT) de 51 mil millones de pesos; así lo dio a conocer la mañana de este lunes 19 de enero de 2026 la presidenta de México,Claudia Sheinbaum Pardo, tras ser cuestionadas sobre qué acciones se tomarán en caso de queSalinas Pliegono liquide los adeudos fiscales que tiene con elSAT. La presidenta expresó esperar "que pague", ya que, de esta forma, al realizarlo, podría solicitar un ajuste. "Se enviaron los requerimientos de cobro; se enviaron el viernes 9 de enero y se notificó el jueves pasado, y a partir del viernes ya surten efectos. ElCódigo Fiscal de la Federaciónestablece que, a partir de que surte efectos esta notificación, que fue la semana pasada, se tienen cinco días para pagar, que sería esta semana", detalló el funcionario durante la conferencia matutinaAntonio Martínez Dagnino, titular delSAT. El funcionario también señaló que el pasado jueves 15 de enero del 2026 se le notificó que tiene esta semana para pagar su adeudo de impuestos; se realizó la notificación formal, además de señalar que, de realizarse el pago, podría solicitar un ajuste de hasta el 39 por ciento. Salinas Pliegodio a conocer que acudió ante laComisión Interamericana de Derechos Humanos(CIDH)para argumentar que él y su grupo empresarial son víctimas de "un acoso sistemático por parte del gobierno de México", donde incluye la persecución en lo fiscal, judicial y administrativa, con el objetivo de atacar "a quienes pensamos distinto y levantamos la voz". Por otra parte,Sheinbaumreveló que elSATya había notificado a las empresas de 'Grupo Salinas' para el pago de impuestos, además de rechazar que el cobro sea parte de una persecución política de su gobierno, como lo expresó el empresario ante laCIDH. "No hay persecución política, no hay violación a ningún derecho humano, sino sencillamente un requerimiento delSATque ya laSuprema Corte de Justicia de]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 12:00:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Kathryn Salomon Pereo</dc:creator>
      <category>Análisis y Opinión</category>
      <enclosure url="https://www.tribuna.com.mx/u/fotografias/m/2026/1/19/f1280x720-488391_620066_5050.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Julio Hernández López: Astillero</title>
      <link>https://www.jornada.com.mx/2026/01/19/opinion/008o1pol</link>
      <guid>https://www.jornada.com.mx/2026/01/19/opinion/008o1pol</guid>
      <description>La espiral belicista de Donald Trump contra México ha llegado ya, en un contexto latinoamericano más amplio, al punto de anunciar operaciones militares aéreas que implican restricciones y peligro en áreas del Golfo de California (o mar de Cortés o mar Bermejo…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[¿Por qué tardarse en informar y precisar? //  UnHércules“capacitador” en Toluca // “Posibles riesgos” aéreos //Mafiosa“Junta de Paz” a espiral belicista deDonald Trump contra México ha llegado ya, en un contexto latinoamericano más amplio, al punto de anunciar operaciones militares aéreas que implican restricciones y peligro en áreas del Golfo de California (o mar de Cortés o mar Bermejo; ubicado entre la península de Baja California, Sonora y Sinaloa, de esta entidad, específicamente Mazatlán). El “aviso” de la Administración Federal de Aviación (FAA, conforme a las siglas en inglés) de Estados Unidos sobre esos “posibles riesgos” señala como áreas afectables a Centroamérica, el norte de Sudamérica, (Panamá, Colombia y Ecuador) y México. La duración de esta advertencia militar es de 60 días. La alerta a las aerolíneas y operadores aéreos aumentó en México la excitación de los segmentos sociales y mediáticos que anhelan la intervención directa de tropas estadunidenses en suelo mexicano para exterminar a cárteles del crimen organizado y “detener” y “extraer” a políticos de la Cuarta Transformación, según una narrativa tan largamente proclamada como incumplida. Los propósitos gringos de desestabilización y amedrentamiento, al estilo de lo practicado al inicio del proceso venezolano reciente, tuvieron entre sábado y domingo un episodio propicio con el arribo de un avión militar de Estados Unidos. A pesar de que durante largas horas hubo señalamientos en redes sociales, incluso aventurados (transporte de misiles, aseguraron algunas voces de extremismo opositor), fue hasta las 20:23 horas de ayer (casi 30 horas después del aterrizaje sabatino en Toluca; más de nueve horas de que regresó a Estados Unidos) cuando el gabinete de seguridad de México informó que se trata de “un vuelo autorizado por autoridades mexicanas, relacionado con actividades de capacitación. Estas operaciones se realizan conforme a los protocolos establecidos y en apego a los acuerdos de colaboración b]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:37:51 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Julio Hernández López</dc:creator>
      <category>Análisis y Opinión</category>
      <enclosure url="https://www.jornada.com.mx/2026/01/19/fotos/008o1pol-1.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
  </channel>
</rss>
