<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>VerdadMexicano Online - Seguridad</title>
    <link>https://sitio-1.com/categoria/seguridad</link>
    <description>Noticias de seguridad en VerdadMexicano Online</description>
    <language>es-MX</language>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Jan 2026 08:33:31 +0000</lastBuildDate>
    <generator>News Prototype Generator</generator>
    <atom:link href="https://sitio-1.com/sites/site_1/feed_seguridad.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>México marginado: Washington redefine prioridades estratégicas y relega al socio comercial latinoamericano</title>
      <link>https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/jacques-rogozinski/2026/01/19/mexico-fuera-de-la-mesa-i/</link>
      <guid>https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/jacques-rogozinski/2026/01/19/mexico-fuera-de-la-mesa-i/</guid>
      <description>El panorama de las relaciones comerciales en América del Norte atraviesa una transformación profunda que trasciende las meras consideraciones económicas. Washington ha comenzado a replantear su enfoque hacia los acuerdos comerciales regionales, adoptando una postura que distingue claramente entre so...</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[El panorama de las relaciones comerciales en América del Norte atraviesa una transformación profunda que trasciende las meras consideraciones económicas. Washington ha comenzado a replantear su enfoque hacia los acuerdos comerciales regionales, adoptando una postura que distingue claramente entre socios considerados estratégicos y aquellos cuya relación evalúa como prescindible. México, históricamente un pilar fundamental en la integración económica continental, enfrenta ahora una realidad incómoda: su posición en la mesa de negociaciones ya no goza del peso político que ostentaba décadas atrás. El mensaje desde la capital estadounidense resulta inequívoco y directo, desprovisto de ambigüedades diplomáticas. Esta reconfiguración responde a cambios geopolíticos globales que han alterado fundamentalmente las prioridades de seguridad nacional norteamericana.

La génesis del Tratado de Libre Comercio de América del Norte en la década de 1990 respondía a una filosofía económica radicalmente distinta. En aquel momento histórico, la competitividad constituía el eje rector absoluto de la política comercial hemisférica. Los negociadores buscaban crear un espacio económico integrado donde las cadenas de producción pudieran optimizarse sin restricciones fronterizas significativas. El objetivo primordial consistía en producir bienes y servicios a costos reducidos, maximizando la eficiencia operativa de las empresas transnacionales. Esta visión beneficiaba tanto a consumidores como a corporaciones mediante la reducción sistemática de barreras arancelarias y no arancelarias. La lógica subyacente era puramente económica, alineada con el espíritu triunfante de la globalización en su época dorada.

Aquel contexto geopolítico permitía concentrarse exclusivamente en variables económicas sin consideraciones de seguridad nacional. El colapso de la Unión Soviética en 1991 había inaugurado lo que muchos analistas denominaron el "fin de la historia". La amenaza de confrontación militar ent]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 14:01:05 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Jacques Rogozinski</dc:creator>
      <category>Seguridad y Justicia</category>
      <enclosure url="https://www.elfinanciero.com.mx/resizer/v2/4EBSQDWYU5E2RKBR5BCY65OVVQ.jpg?smart=true&amp;auth=a8202082eff2ab54a70e16366fcec03aae690900c840f5f5ad7e8add190046dc&amp;width=1200&amp;height=630" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Migración en Minnesota: Tensión Política y Operativos Federales</title>
      <link>https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/marlene-mizrahi/2026/01/19/ice-en-minnesota-la-migracion-como-campo-de-batalla-politica/</link>
      <guid>https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/marlene-mizrahi/2026/01/19/ice-en-minnesota-la-migracion-como-campo-de-batalla-politica/</guid>
      <description>La política migratoria se ha convertido en un punto álgido en Minnesota, a pesar de que el estado no figura entre los que albergan mayor cantidad de indocumentados, con una cifra estimada de 130,000 personas. Recientes operativos federales han puesto de manifiesto las tensiones existentes, elevando ...</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[La política migratoria se ha convertido en un punto álgido en Minnesota, a pesar de que el estado no figura entre los que albergan mayor cantidad de indocumentados, con una cifra estimada de 130,000 personas. Recientes operativos federales han puesto de manifiesto las tensiones existentes, elevando el debate sobre la aplicación de las leyes de inmigración.

Un incidente particular, donde una conductora fue interceptada por agentes federales durante una redada en un área residencial, ilustra la naturaleza de estos enfrentamientos. Los oficiales rodearon su vehículo y procedieron a interrogarla, generando preocupación entre la comunidad local.

Estos eventos subrayan la creciente politización de la migración en el estado. La presencia de fuerzas federales y las acciones emprendidas son analizadas por diversos actores políticos y sociales, quienes buscan comprender su impacto y las implicaciones para los derechos de los migrantes y la seguridad comunitaria.]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 13:35:53 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Marlene Mizrahi</dc:creator>
      <category>Seguridad y Justicia</category>
      <enclosure url="https://www.elfinanciero.com.mx/resizer/v2/TFIACP5DPNGB7JYK5DH26CYHIQ.jpg?smart=true&amp;auth=8ea9da9ee578dd74458c2906850a304ff3f65d653e53f8de851642fc3f7de33e&amp;width=1200&amp;height=630" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Trump desquicia el sistema comercial global</title>
      <link>https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/enrique-quintana/2026/01/19/trump-desquicia-el-sistema-comercial-global/</link>
      <guid>https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/enrique-quintana/2026/01/19/trump-desquicia-el-sistema-comercial-global/</guid>
      <description>Donald Trump está usando los aranceles como herramienta de coerción geopolítica. El argumento de la “seguridad” se mezcla con el de los recursos minerales y con una lógica territorial.</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[La ofensiva de Donald Trump para hacerse con Groenlandia dejó de seruna excentricidad geopolíticay se convirtió ya enun factor de dislocación comercial. El 17 de eneroDonald Trump amenazó conaranceles adicionalesde 10 por ciento a partir del 1 de febrero —y con un aumento de hasta 25 por ciento el 1 de junio— contra Dinamarca, Noruega, Suecia, Francia, Alemania, Países Bajos, Finlandia y Gran Bretaña,hasta que Estados Unidos pueda hacerse con Groenlandia.En el mismo mensaje insistió en que no aceptará nada menos que la propiedad del territorio y no descartó el uso de la fuerza. La reacción europea no fue solo política. Voces desde Bruselas advirtieron que nuevos arancelessocavarían la relación transatlánticay abrirían una espiral peligrosa. En paralelo, un reporte de Bloomberg señaló que laUnión Europea está dispuestaa congelar o inclusodescarrilar el entendimiento comercialque había venido construyéndose con Washington. La razón es simple: si el acceso al mercado estadounidense se condiciona a respaldos geopolíticos puntuales, cualquier acuerdo pierde credibilidad. Hoy se firma, mañana se reinterpreta a golpe de arancel. Conviene dimensionar qué significa patear el tablero transatlántico. Las exportaciones conjuntas de laUnión Europea a Estados Unidossumaron531 mil millones de dólares,lo que representó cerca del 20 por ciento del total comprado por los estadounidenses. El impacto de gravar con aranceles ese monto no es asunto menor, pues la relación entre ambas zonas es unaparte fundamental del marco comercial global. Aun así, Trump está usando los aranceles como herramienta de coerción geopolítica. El argumento de la “seguridad” se mezcla con el de los recursos minerales y con una lógica territorial. Groenlandia ya alberga la base Pituffik de la Fuerza Espacial Norteamericanay existe desde 1951 un acuerdo que permite a Estados Unidos desplegar fuerzas en ese territorio danés. Ahora quiere todo. La consecuencia inmediata no es solo el enojo europeo; es el incentivo]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 11:12:31 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Enrique Quintana</dc:creator>
      <category>Seguridad y Justicia</category>
      <enclosure url="https://www.elfinanciero.com.mx/resizer/v2/EUSGGVOAV5FZ7NRH7GA7KCIFYE.png?smart=true&amp;auth=7f2b53aa30fafd8c1f16dbd264a447c3e3ce95b88a2f6f1905a94fc504996a7b&amp;width=1200&amp;height=630" type="image/jpeg"/>
    </item>
  </channel>
</rss>
