<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>VerdadMexicano Online - Economía Política</title>
    <link>https://sitio-1.com/categoria/economía-política</link>
    <description>Noticias de economía política en VerdadMexicano Online</description>
    <language>es-MX</language>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Jan 2026 08:33:31 +0000</lastBuildDate>
    <generator>News Prototype Generator</generator>
    <atom:link href="https://sitio-1.com/sites/site_1/feed_economía-política.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>FMI proyecta crecimiento de 1.5% para economía mexicana en 2026 tras desaceleración en 2025</title>
      <link>https://www.milenio.com/negocios/economia-de-mexico-crecera-1-5-por-ciento-en-2026-preve-el-fmi</link>
      <guid>https://www.milenio.com/negocios/economia-de-mexico-crecera-1-5-por-ciento-en-2026-preve-el-fmi</guid>
      <description>El Fondo Monetario Internacional (FMI) ha actualizado sus proyecciones económicas para México, anticipando un crecimiento del 1.5 por ciento para el año 2026, según revela su más reciente informe de Perspectivas de la Economía Mundial. Esta cifra representa una recuperación significativa respecto al...</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[El Fondo Monetario Internacional (FMI) ha actualizado sus proyecciones económicas para México, anticipando un crecimiento del 1.5 por ciento para el año 2026, según revela su más reciente informe de Perspectivas de la Economía Mundial. Esta cifra representa una recuperación significativa respecto al modesto 0.6 por ciento estimado para 2025, evidenciando un panorama de desaceleración seguido de recuperación gradual para la economía mexicana. El organismo financiero internacional mantiene su perspectiva de largo plazo con cautela, reconociendo tanto las fortalezas estructurales como los desafíos persistentes que enfrenta la segunda economía más grande de América Latina. Las proyecciones del FMI se han convertido en un referente crucial para inversionistas, analistas y formuladores de políticas públicas en un contexto global marcado por la incertidumbre económica.

La revisión a la baja para 2025, que pasa del 1 por ciento proyectado en octubre pasado al 0.6 por ciento actual, refleja un ajuste en las expectativas económicas de corto plazo para México. Esta corrección sugiere que el organismo internacional ha identificado factores de riesgo que podrían limitar el dinamismo económico mexicano durante el presente año. Entre estos elementos destacan la desaceleración en sectores clave de la economía, la moderación en el consumo privado y posibles efectos residuales de políticas monetarias restrictivas implementadas para contener la inflación. Sin embargo, el FMI mantiene su proyección para 2025 respecto a lo anunciado en octubre, lo que indica que al menos algunas variables macroeconómicas se han comportado conforme a las expectativas iniciales del organismo.

Para el horizonte de 2027, el Fondo Monetario Internacional proyecta una expansión económica de 2.1 por ciento para México, señalando una trayectoria de recuperación progresiva pero moderada. Esta previsión trianual permite observar un patrón de crecimiento escalonado: 0.6 por ciento en 2025, 1.5 por ciento en 2026]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 13:52:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Agencia EFE ,Milenio Negocios</dc:creator>
      <category>Economía y Política</category>
      <enclosure url="https://cdn.milenio.com/uploads/media/2023/06/19/logo-fmi-washington-unidos-septiembre.jpeg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>León Bendesky: La tasa: cortocircuito</title>
      <link>https://www.jornada.com.mx/2026/01/19/economia/018a1eco</link>
      <guid>https://www.jornada.com.mx/2026/01/19/economia/018a1eco</guid>
      <description>La tasa de interés es una palanca que influye en el nivel del consumo y la inversión y, así, en la dinámica del crecimiento productivo. La tasa es el instrumento del banco central para definir y conducir la política monetaria. Su gestión incide en la cantidad…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[a tasa de interés esuna palanca que influye en el nivel del consumo y la inversión y, así, en la dinámica del crecimiento productivo. La tasa es el instrumento del banco central para definir y conducir la política monetaria. Su gestión incide en la cantidad y la asignación del crédito; en el ahorro que se genera y en el volumen del gasto agregado en la economía. Cuando el banco central baja las tasas de referencia aumenta la demanda de crédito, aunque tiende a disminuir el ahorro. El costo del crédito repercute de modo diferenciado en la situación financiera de los hogares, las empresas y el gobierno. El movimiento de la tasa repercute en la dinámica de la producción y también en el comportamiento de los precios, o sea, en la inflación. La relación entre la inflación y el nivel de la actividad económica está en el centro de la política económica. El objetivo de conseguir la estabilidad de los precios y, también, del sistema financiero, se vincula con el proceso para promover el crecimiento del empleo y del producto. La tasa de interés de referencia que fija el Banco de México ha tenido una evolución significativa en el periodo reciente. Su nivel más alto se registró en marzo de 2023, cuando llegó a 11.25 por ciento, y a finales de 2025 se situó en 7 por ciento. El objetivo fijado para la inflación es de 3 por ciento. A finales del año pasado la inflación fue 3.69 por ciento; no obstante, la parte que corresponde al componente subyacente fue de 4.33 por ciento, apenas inferior al nivel más alto de 4.43 por ciento registrado en marzo de 2024. La inflación subyacente no incluye los productos cuyos precios son más cambiantes, como es el caso de los alimentos no elaborados (entre ellos las frutas y verduras) y la energía (como el gas y la electricidad) y el combustible. Esta medida de los cambios en el nivel de los precios es más útil para considerar la situación del denominado “costo de la vida”. Además, es un mejor indicador de eficacia en la gestión de la política mon]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:37:51 +0000</pubDate>
      <dc:creator>León Bendesky</dc:creator>
      <category>Economía y Política</category>
      <enclosure url="https://www.jornada.com.mx/imagemeta/1200x630BN.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>León Bendesky: La tasa: cortocircuito</title>
      <link>https://www.jornada.com.mx/2026/01/19/opinion/018a1eco</link>
      <guid>https://www.jornada.com.mx/2026/01/19/opinion/018a1eco</guid>
      <description>La tasa de interés es una palanca que influye en el nivel del consumo y la inversión y, así, en la dinámica del crecimiento productivo. La tasa es el instrumento del banco central para definir y conducir la política monetaria. Su gestión incide en la cantidad…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[a tasa de interés esuna palanca que influye en el nivel del consumo y la inversión y, así, en la dinámica del crecimiento productivo. La tasa es el instrumento del banco central para definir y conducir la política monetaria. Su gestión incide en la cantidad y la asignación del crédito; en el ahorro que se genera y en el volumen del gasto agregado en la economía. Cuando el banco central baja las tasas de referencia aumenta la demanda de crédito, aunque tiende a disminuir el ahorro. El costo del crédito repercute de modo diferenciado en la situación financiera de los hogares, las empresas y el gobierno. El movimiento de la tasa repercute en la dinámica de la producción y también en el comportamiento de los precios, o sea, en la inflación. La relación entre la inflación y el nivel de la actividad económica está en el centro de la política económica. El objetivo de conseguir la estabilidad de los precios y, también, del sistema financiero, se vincula con el proceso para promover el crecimiento del empleo y del producto. La tasa de interés de referencia que fija el Banco de México ha tenido una evolución significativa en el periodo reciente. Su nivel más alto se registró en marzo de 2023, cuando llegó a 11.25 por ciento, y a finales de 2025 se situó en 7 por ciento. El objetivo fijado para la inflación es de 3 por ciento. A finales del año pasado la inflación fue 3.69 por ciento; no obstante, la parte que corresponde al componente subyacente fue de 4.33 por ciento, apenas inferior al nivel más alto de 4.43 por ciento registrado en marzo de 2024. La inflación subyacente no incluye los productos cuyos precios son más cambiantes, como es el caso de los alimentos no elaborados (entre ellos las frutas y verduras) y la energía (como el gas y la electricidad) y el combustible. Esta medida de los cambios en el nivel de los precios es más útil para considerar la situación del denominado “costo de la vida”. Además, es un mejor indicador de eficacia en la gestión de la política mon]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:37:51 +0000</pubDate>
      <dc:creator>León Bendesky</dc:creator>
      <category>Economía y Política</category>
      <enclosure url="https://www.jornada.com.mx/imagemeta/1200x630BN.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>El PIB de México avanzará 1.5% este año: FMI</title>
      <link>https://www.jornada.com.mx/2026/01/19/economia/017n2eco</link>
      <guid>https://www.jornada.com.mx/2026/01/19/economia/017n2eco</guid>
      <description>La economía mexicana crecerá 1.5 por ciento este año, luego de haberse desacelerado hasta 0.6 por ciento en 2025, reportó el Fondo Monetario Internacional (FMI), sin detallar las razones de sus proyecciones para el país.</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[La economía mexicana crecerá 1.5 por ciento este año, luego de haberse desacelerado hasta 0.6 por ciento en 2025, reportó el Fondo Monetario Internacional (FMI), sin detallar las razones de sus proyecciones para el país. A lo largo del año pasado, el organismo advirtió sobre el efecto de la incertidumbre comercial en las expectativas de crecimiento de México. A la luz de los datos definitivos de 2025, el FMI pasó de estimar en octubre un crecimiento de uno por ciento para ese año, a cerrarlo en 0.6 por ciento. Con esa base –que sería la más baja desde 2020, cuando la economía mexicana se contrajo 8.5 por ciento–, el organismo mantuvo sin cambios su previsión para 2026, en 1.5 por ciento, pero elevó de 2 a 2.1 por ciento su cálculo para el próximo año. En cuanto a la economía global, el FMI estima que el año pasado avanzó 3.3 por ciento; asimismo, aumentó de 3.1 a 3.3 por ciento su previsión para 2026 y mantuvo sin cambios la de 2027, en 3.2 por ciento. “Este desempeño, en apariencia estable, resulta del equilibrio de fuerzas divergentes”, apuntó el FMI. Por un lado están los efectos negativos de los cambios de las políticas comerciales y por otro el aumento de la inversión en sectores de tecnología, incluida la inteligencia artificial (IA), así como los apoyos fiscales y monetarios, apuntó el organismo. No obstante, reconoció que en estas previsiones prevalece un sesgo a la baja. El principal riesgo son los efectos y promesas de la IA sobre la productividad, la inversión y el sector financiero, que le ha inyectado miles de millones de dólares. Eso no deja de lado la incertidumbre comercial, que el FMI espera se mantenga elevada todo 2026. Este año se espera que el volumen del comercio mundial se desacelere a 2.6 por ciento después del avance registrado el año pasado, de 4.1 por ciento. “Esta dinámica refleja patrones de concentración anticipada de la inversión y ajustes de los flujos comerciales a las nuevas políticas”, explicó. Desde octubre, cuando el FMI publicó ]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:37:51 +0000</pubDate>
      <dc:creator>DEMOS, Desarrollo de Medios, S.A. de C.V.</dc:creator>
      <category>Economía y Política</category>
      <enclosure url="https://www.jornada.com.mx/imagemeta/1200x630BN.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
  </channel>
</rss>
