<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>VerdadMexicano Online - Derechos Sociales</title>
    <link>https://sitio-1.com/categoria/derechos-sociales</link>
    <description>Noticias de derechos sociales en VerdadMexicano Online</description>
    <language>es-MX</language>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Jan 2026 08:33:31 +0000</lastBuildDate>
    <generator>News Prototype Generator</generator>
    <atom:link href="https://sitio-1.com/sites/site_1/feed_derechos-sociales.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>Sector privado advierte: crecimiento económico de 2026 será insuficiente para mejorar bienestar familiar</title>
      <link>https://forbes.com.mx/crecimiento-economico-en-2026-sera-insuficiente-para-impulsar-el-bienestar-de-los-hogares-dice-el-sector-privado/</link>
      <guid>https://forbes.com.mx/crecimiento-economico-en-2026-sera-insuficiente-para-impulsar-el-bienestar-de-los-hogares-dice-el-sector-privado/</guid>
      <description>El panorama económico de México para 2026 presenta señales preocupantes que han encendido las alarmas en el sector empresarial del país. El Centro de Estudios Económicos del Sector Privado (CEESP), organismo asesor del Consejo Coordinador Empresarial (CCE), ha emitido un diagnóstico contundente sobr...</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[El panorama económico de México para 2026 presenta señales preocupantes que han encendido las alarmas en el sector empresarial del país. El Centro de Estudios Económicos del Sector Privado (CEESP), organismo asesor del Consejo Coordinador Empresarial (CCE), ha emitido un diagnóstico contundente sobre las perspectivas de crecimiento para este año. Según su análisis más reciente, aunque se anticipa un mejor desempeño comparado con el cierre de 2025, el ritmo de expansión económica proyectado resultará claramente insuficiente para generar mejoras tangibles en el bienestar de las familias mexicanas. Esta advertencia cobra especial relevancia en un contexto donde millones de hogares continúan enfrentando desafíos significativos relacionados con el poder adquisitivo, el empleo y la calidad de vida general.

La economía mexicana arranca 2026 navegando en aguas turbulentas, caracterizadas por un crecimiento reducido que, según los expertos del CEESP, raya peligrosamente en el estancamiento. Este diagnóstico no es menor, considerando que el estancamiento económico representa una de las peores situaciones posibles para cualquier nación, especialmente para una economía emergente como la mexicana que requiere tasas de crecimiento robustas para atender las necesidades de su población. El instituto de investigación, fundado en 1963 y con más de seis décadas de trayectoria analizando la economía nacional, señala que este ambiente de bajo dinamismo económico se ha convertido en la tónica predominante al inicio del año. Las proyecciones actuales sugieren que el Producto Interno Bruto (PIB) crecerá a un ritmo modesto, muy por debajo de lo necesario para generar empleos suficientes, incrementar salarios reales y expandir las oportunidades económicas para la población.

Uno de los factores más preocupantes identificados por el sector privado es el deterioro progresivo de la actividad productiva del país, fenómeno directamente vinculado con la escalada de inseguridad que aqueja a divers]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 14:22:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Enrique Hernández</dc:creator>
      <category>Derechos y Políticas Sociales</category>
      <enclosure url="https://cdn.forbes.com.mx/2023/01/Gente-Caminando-4.webp" type="image/jpeg"/>
    </item>
  </channel>
</rss>
