<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>VerdadMexicano Online - Política Internacional</title>
    <link>https://sitio-1.com/categoria/política-internacional</link>
    <description>Noticias de política internacional en VerdadMexicano Online</description>
    <language>es-MX</language>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Jan 2026 08:33:31 +0000</lastBuildDate>
    <generator>News Prototype Generator</generator>
    <atom:link href="https://sitio-1.com/sites/site_1/feed_política-internacional.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>EL MUNDO EN RECONFIGURACIÓN: UNA NUEVA ERA GEOPOLÍTICA</title>
      <link>https://forbes.com.mx/la-nueva-cartografia-del-orden-internacional/</link>
      <guid>https://forbes.com.mx/la-nueva-cartografia-del-orden-internacional/</guid>
      <description>El panorama internacional se encuentra inmerso en una profunda reconfiguración, caracterizada por la convergencia de riesgos sistémicos y el debilitamiento de los acuerdos normativos que sustentaron la gobernanza global. Esta transición, compleja y multifacética, redefine las dinámicas de poder y la...</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[El panorama internacional se encuentra inmerso en una profunda reconfiguración, caracterizada por la convergencia de riesgos sistémicos y el debilitamiento de los acuerdos normativos que sustentaron la gobernanza global. Esta transición, compleja y multifacética, redefine las dinámicas de poder y las relaciones entre los actores estatales y no estatales.

La arquitectura de la seguridad global enfrenta desafíos sin precedentes, desde conflictos regionales latentes hasta la proliferación de amenazas cibernéticas y la competencia por recursos escasos. La interconexión de estas problemáticas exige una revisión crítica de las estrategias diplomáticas y de cooperación internacional.

En este contexto, se observa una creciente fragmentación de los bloques de poder y una redefinición de las alianzas tradicionales. La búsqueda de nuevos equilibrios y la adaptación a un entorno volátil se presentan como los ejes centrales para comprender la evolución del orden mundial actual.]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 13:09:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Arlene Ramírez Uresti</dc:creator>
      <category>Política Internacional</category>
      <enclosure url="https://cdn.forbes.com.mx/2026/01/orden-internacional-cartografia.webp" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>FMI Mejora Proyecciones Globales Impulsado por IA, Advierte Riesgos</title>
      <link>https://www.montevideo.com.uy/Noticias/FMI-eleva-prevision-de-crecimiento-global-por-auge-tecnologico-pero-alerta-riesgos-uc950143</link>
      <guid>https://www.montevideo.com.uy/Noticias/FMI-eleva-prevision-de-crecimiento-global-por-auge-tecnologico-pero-alerta-riesgos-uc950143</guid>
      <description>El Fondo Monetario Internacional (FMI) ha ajustado al alza sus proyecciones de crecimiento económico global para el año 2026. Este optimismo se fundamenta principalmente en el impulso generado por el avance de la inteligencia artificial y la creciente inversión en tecnologías emergentes, lo cual sug...</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[El Fondo Monetario Internacional (FMI) ha ajustado al alza sus proyecciones de crecimiento económico global para el año 2026. Este optimismo se fundamenta principalmente en el impulso generado por el avance de la inteligencia artificial y la creciente inversión en tecnologías emergentes, lo cual sugiere un panorama económico más favorable a nivel mundial.

Sin embargo, el organismo internacional no deja de señalar importantes riesgos que podrían obstaculizar esta recuperación esperada. La persistencia de la inflación, las tensiones geopolíticas y la fragilidad de algunos mercados financieros son factores que el FMI considera cruciales y que demandan una vigilancia constante para mitigar posibles impactos negativos.

En este contexto, la región de América Latina se vislumbra con un crecimiento rezagado en comparación con la media global proyectada. Las diferencias en la adopción tecnológica y las estructuras económicas específicas de cada país latinoamericano podrían influir en su capacidad para capitalizar el auge tecnológico y enfrentar los desafíos económicos emergentes.]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 09:14:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Montevideo Portal</dc:creator>
      <category>Política Internacional</category>
      <enclosure url="https://imagenes.montevideo.com.uy/imgnoticias/201907/_W933_80/699853.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>A un año de Trump, México traza ruta en coordinación para combatir al crimen organizado</title>
      <link>https://www.milenio.com/policia/mexico-y-eu-refuerzan-coordinacion-en-seguridad</link>
      <guid>https://www.milenio.com/policia/mexico-y-eu-refuerzan-coordinacion-en-seguridad</guid>
      <description>A un año de que Donald Trump asumiera su segunda administración en la Casa Blanca, la relación México-Estados Unidos destaca, entre otras cosas, por una coordinación para el reforzamiento de seguridad a través del Operativo Frontera Norte y la entrega de capo…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[Para ver esta página correctamente, necesitas activar JavaScript en tu navegador. A un año de que DonaldTrump asumiera su segunda administraciónen la Casa Blanca, la relación México-Estados Unidos destaca, entre otras cosas, por una coordinación para elreforzamiento de seguridada través del Operativo Frontera Norte y la entrega de capos. En el balance de resultados derivado de lacoordinación entre ambos paísesdestaca eldebilitamiento de organizaciones criminalesen sus rutas de tráfico de estupefacientes y su flujo económico, así como en su infraestructura; además de la coordinación entre fuerzas federales para disminuir la violencia. Hasta noviembre de 2025, la Defensa reportó en un informe oficial consultado porMILENIO,que fueron asignados a la operación 10 mil efectivos de la Guardia Nacional y 2 mil 100 del Ejército, de los cuales mil 800 se dedicaron a la búsqueda y localización de laboratorios clandestinos en Sinaloa, y 440 para tareas en aduanas de los seis estados de la frontera norte: Baja California, Tamaulipas, Sonora, Chihuahua, Coahuila y Nuevo León. Desde el inicio de la operación, el 5 de febrero de 2025, y hasta el 12 de enero, el gabinete de seguridad federal destacó por separado que, como resultado,fueron detenidas 10 mil 713 personas, y se aseguraron 7 mil 869 armas de fuego, un millón 327 mil 568 cartuchos de diversos calibres y 35 mil 086 cargadores. De estas armas, al menos 44 corresponden a fusiles Barret .50, considerados comolos de más alta letalidad, y codiciados por el crimen organizado por su alcance y capacidad de destrucción, precisó la Defensa. Además, fueron incautados 119 mil 327 kilos de droga, que incluye sustancias para la elaboración de metanfetamina y de los cuales 601 kilos corresponden afentanilo. Este opioide sintético fue precisamente una de las principales causas por las que al inicio de su segunda presidencia,Trump amagó a México con imponer un 25 por ciento de arancela los productos, como sanción por, supuestamente, permit]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 09:06:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Liliana Estevez</dc:creator>
      <category>Política Internacional</category>
      <enclosure url="https://cdn.milenio.com/uploads/media/2026/01/18/inicio-operacion-detenidas-mil-personas.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
  </channel>
</rss>
