<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>VerdadMexicano Online</title>
    <link>https://sitio-1.com</link>
    <description>La Nueva Era del Periodismo</description>
    <language>es-MX</language>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Jan 2026 08:33:31 +0000</lastBuildDate>
    <generator>News Prototype Generator</generator>
    <atom:link href="https://sitio-1.com/sites/site_1/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>Sector privado advierte: crecimiento económico de 2026 será insuficiente para mejorar bienestar familiar</title>
      <link>https://forbes.com.mx/crecimiento-economico-en-2026-sera-insuficiente-para-impulsar-el-bienestar-de-los-hogares-dice-el-sector-privado/</link>
      <guid>https://forbes.com.mx/crecimiento-economico-en-2026-sera-insuficiente-para-impulsar-el-bienestar-de-los-hogares-dice-el-sector-privado/</guid>
      <description>El panorama económico de México para 2026 presenta señales preocupantes que han encendido las alarmas en el sector empresarial del país. El Centro de Estudios Económicos del Sector Privado (CEESP), organismo asesor del Consejo Coordinador Empresarial (CCE), ha emitido un diagnóstico contundente sobr...</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[El panorama económico de México para 2026 presenta señales preocupantes que han encendido las alarmas en el sector empresarial del país. El Centro de Estudios Económicos del Sector Privado (CEESP), organismo asesor del Consejo Coordinador Empresarial (CCE), ha emitido un diagnóstico contundente sobre las perspectivas de crecimiento para este año. Según su análisis más reciente, aunque se anticipa un mejor desempeño comparado con el cierre de 2025, el ritmo de expansión económica proyectado resultará claramente insuficiente para generar mejoras tangibles en el bienestar de las familias mexicanas. Esta advertencia cobra especial relevancia en un contexto donde millones de hogares continúan enfrentando desafíos significativos relacionados con el poder adquisitivo, el empleo y la calidad de vida general.

La economía mexicana arranca 2026 navegando en aguas turbulentas, caracterizadas por un crecimiento reducido que, según los expertos del CEESP, raya peligrosamente en el estancamiento. Este diagnóstico no es menor, considerando que el estancamiento económico representa una de las peores situaciones posibles para cualquier nación, especialmente para una economía emergente como la mexicana que requiere tasas de crecimiento robustas para atender las necesidades de su población. El instituto de investigación, fundado en 1963 y con más de seis décadas de trayectoria analizando la economía nacional, señala que este ambiente de bajo dinamismo económico se ha convertido en la tónica predominante al inicio del año. Las proyecciones actuales sugieren que el Producto Interno Bruto (PIB) crecerá a un ritmo modesto, muy por debajo de lo necesario para generar empleos suficientes, incrementar salarios reales y expandir las oportunidades económicas para la población.

Uno de los factores más preocupantes identificados por el sector privado es el deterioro progresivo de la actividad productiva del país, fenómeno directamente vinculado con la escalada de inseguridad que aqueja a divers]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 14:22:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Enrique Hernández</dc:creator>
      <category>Derechos y Políticas Sociales</category>
      <enclosure url="https://cdn.forbes.com.mx/2023/01/Gente-Caminando-4.webp" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>México marginado: Washington redefine prioridades estratégicas y relega al socio comercial latinoamericano</title>
      <link>https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/jacques-rogozinski/2026/01/19/mexico-fuera-de-la-mesa-i/</link>
      <guid>https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/jacques-rogozinski/2026/01/19/mexico-fuera-de-la-mesa-i/</guid>
      <description>El panorama de las relaciones comerciales en América del Norte atraviesa una transformación profunda que trasciende las meras consideraciones económicas. Washington ha comenzado a replantear su enfoque hacia los acuerdos comerciales regionales, adoptando una postura que distingue claramente entre so...</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[El panorama de las relaciones comerciales en América del Norte atraviesa una transformación profunda que trasciende las meras consideraciones económicas. Washington ha comenzado a replantear su enfoque hacia los acuerdos comerciales regionales, adoptando una postura que distingue claramente entre socios considerados estratégicos y aquellos cuya relación evalúa como prescindible. México, históricamente un pilar fundamental en la integración económica continental, enfrenta ahora una realidad incómoda: su posición en la mesa de negociaciones ya no goza del peso político que ostentaba décadas atrás. El mensaje desde la capital estadounidense resulta inequívoco y directo, desprovisto de ambigüedades diplomáticas. Esta reconfiguración responde a cambios geopolíticos globales que han alterado fundamentalmente las prioridades de seguridad nacional norteamericana.

La génesis del Tratado de Libre Comercio de América del Norte en la década de 1990 respondía a una filosofía económica radicalmente distinta. En aquel momento histórico, la competitividad constituía el eje rector absoluto de la política comercial hemisférica. Los negociadores buscaban crear un espacio económico integrado donde las cadenas de producción pudieran optimizarse sin restricciones fronterizas significativas. El objetivo primordial consistía en producir bienes y servicios a costos reducidos, maximizando la eficiencia operativa de las empresas transnacionales. Esta visión beneficiaba tanto a consumidores como a corporaciones mediante la reducción sistemática de barreras arancelarias y no arancelarias. La lógica subyacente era puramente económica, alineada con el espíritu triunfante de la globalización en su época dorada.

Aquel contexto geopolítico permitía concentrarse exclusivamente en variables económicas sin consideraciones de seguridad nacional. El colapso de la Unión Soviética en 1991 había inaugurado lo que muchos analistas denominaron el "fin de la historia". La amenaza de confrontación militar ent]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 14:01:05 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Jacques Rogozinski</dc:creator>
      <category>Seguridad y Justicia</category>
      <enclosure url="https://www.elfinanciero.com.mx/resizer/v2/4EBSQDWYU5E2RKBR5BCY65OVVQ.jpg?smart=true&amp;auth=a8202082eff2ab54a70e16366fcec03aae690900c840f5f5ad7e8add190046dc&amp;width=1200&amp;height=630" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>FMI proyecta crecimiento de 1.5% para economía mexicana en 2026 tras desaceleración en 2025</title>
      <link>https://www.milenio.com/negocios/economia-de-mexico-crecera-1-5-por-ciento-en-2026-preve-el-fmi</link>
      <guid>https://www.milenio.com/negocios/economia-de-mexico-crecera-1-5-por-ciento-en-2026-preve-el-fmi</guid>
      <description>El Fondo Monetario Internacional (FMI) ha actualizado sus proyecciones económicas para México, anticipando un crecimiento del 1.5 por ciento para el año 2026, según revela su más reciente informe de Perspectivas de la Economía Mundial. Esta cifra representa una recuperación significativa respecto al...</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[El Fondo Monetario Internacional (FMI) ha actualizado sus proyecciones económicas para México, anticipando un crecimiento del 1.5 por ciento para el año 2026, según revela su más reciente informe de Perspectivas de la Economía Mundial. Esta cifra representa una recuperación significativa respecto al modesto 0.6 por ciento estimado para 2025, evidenciando un panorama de desaceleración seguido de recuperación gradual para la economía mexicana. El organismo financiero internacional mantiene su perspectiva de largo plazo con cautela, reconociendo tanto las fortalezas estructurales como los desafíos persistentes que enfrenta la segunda economía más grande de América Latina. Las proyecciones del FMI se han convertido en un referente crucial para inversionistas, analistas y formuladores de políticas públicas en un contexto global marcado por la incertidumbre económica.

La revisión a la baja para 2025, que pasa del 1 por ciento proyectado en octubre pasado al 0.6 por ciento actual, refleja un ajuste en las expectativas económicas de corto plazo para México. Esta corrección sugiere que el organismo internacional ha identificado factores de riesgo que podrían limitar el dinamismo económico mexicano durante el presente año. Entre estos elementos destacan la desaceleración en sectores clave de la economía, la moderación en el consumo privado y posibles efectos residuales de políticas monetarias restrictivas implementadas para contener la inflación. Sin embargo, el FMI mantiene su proyección para 2025 respecto a lo anunciado en octubre, lo que indica que al menos algunas variables macroeconómicas se han comportado conforme a las expectativas iniciales del organismo.

Para el horizonte de 2027, el Fondo Monetario Internacional proyecta una expansión económica de 2.1 por ciento para México, señalando una trayectoria de recuperación progresiva pero moderada. Esta previsión trianual permite observar un patrón de crecimiento escalonado: 0.6 por ciento en 2025, 1.5 por ciento en 2026]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 13:52:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Agencia EFE ,Milenio Negocios</dc:creator>
      <category>Economía y Política</category>
      <enclosure url="https://cdn.milenio.com/uploads/media/2023/06/19/logo-fmi-washington-unidos-septiembre.jpeg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Migración en Minnesota: Tensión Política y Operativos Federales</title>
      <link>https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/marlene-mizrahi/2026/01/19/ice-en-minnesota-la-migracion-como-campo-de-batalla-politica/</link>
      <guid>https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/marlene-mizrahi/2026/01/19/ice-en-minnesota-la-migracion-como-campo-de-batalla-politica/</guid>
      <description>La política migratoria se ha convertido en un punto álgido en Minnesota, a pesar de que el estado no figura entre los que albergan mayor cantidad de indocumentados, con una cifra estimada de 130,000 personas. Recientes operativos federales han puesto de manifiesto las tensiones existentes, elevando ...</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[La política migratoria se ha convertido en un punto álgido en Minnesota, a pesar de que el estado no figura entre los que albergan mayor cantidad de indocumentados, con una cifra estimada de 130,000 personas. Recientes operativos federales han puesto de manifiesto las tensiones existentes, elevando el debate sobre la aplicación de las leyes de inmigración.

Un incidente particular, donde una conductora fue interceptada por agentes federales durante una redada en un área residencial, ilustra la naturaleza de estos enfrentamientos. Los oficiales rodearon su vehículo y procedieron a interrogarla, generando preocupación entre la comunidad local.

Estos eventos subrayan la creciente politización de la migración en el estado. La presencia de fuerzas federales y las acciones emprendidas son analizadas por diversos actores políticos y sociales, quienes buscan comprender su impacto y las implicaciones para los derechos de los migrantes y la seguridad comunitaria.]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 13:35:53 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Marlene Mizrahi</dc:creator>
      <category>Seguridad y Justicia</category>
      <enclosure url="https://www.elfinanciero.com.mx/resizer/v2/TFIACP5DPNGB7JYK5DH26CYHIQ.jpg?smart=true&amp;auth=8ea9da9ee578dd74458c2906850a304ff3f65d653e53f8de851642fc3f7de33e&amp;width=1200&amp;height=630" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>EL MUNDO EN RECONFIGURACIÓN: UNA NUEVA ERA GEOPOLÍTICA</title>
      <link>https://forbes.com.mx/la-nueva-cartografia-del-orden-internacional/</link>
      <guid>https://forbes.com.mx/la-nueva-cartografia-del-orden-internacional/</guid>
      <description>El panorama internacional se encuentra inmerso en una profunda reconfiguración, caracterizada por la convergencia de riesgos sistémicos y el debilitamiento de los acuerdos normativos que sustentaron la gobernanza global. Esta transición, compleja y multifacética, redefine las dinámicas de poder y la...</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[El panorama internacional se encuentra inmerso en una profunda reconfiguración, caracterizada por la convergencia de riesgos sistémicos y el debilitamiento de los acuerdos normativos que sustentaron la gobernanza global. Esta transición, compleja y multifacética, redefine las dinámicas de poder y las relaciones entre los actores estatales y no estatales.

La arquitectura de la seguridad global enfrenta desafíos sin precedentes, desde conflictos regionales latentes hasta la proliferación de amenazas cibernéticas y la competencia por recursos escasos. La interconexión de estas problemáticas exige una revisión crítica de las estrategias diplomáticas y de cooperación internacional.

En este contexto, se observa una creciente fragmentación de los bloques de poder y una redefinición de las alianzas tradicionales. La búsqueda de nuevos equilibrios y la adaptación a un entorno volátil se presentan como los ejes centrales para comprender la evolución del orden mundial actual.]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 13:09:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Arlene Ramírez Uresti</dc:creator>
      <category>Política Internacional</category>
      <enclosure url="https://cdn.forbes.com.mx/2026/01/orden-internacional-cartografia.webp" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>El campo aragonés estalla: los tractores tomarán Zaragoza contra la nueva PAC y el acuerdo con Mercosur</title>
      <link>https://www.eleconomista.es/retail-consumo/noticias/13734006/01/26/el-campo-aragones-estalla-los-tractores-tomaran-zaragoza-contra-la-nueva-pac-y-el-acuerdo-con-mercosur.html</link>
      <guid>https://www.eleconomista.es/retail-consumo/noticias/13734006/01/26/el-campo-aragones-estalla-los-tractores-tomaran-zaragoza-contra-la-nueva-pac-y-el-acuerdo-con-mercosur.html</guid>
      <description>Agricultores y ganaderos vuelven a sacar los tractores a las calles para denunciar la situación que vienen atravesando, ya endémica, de producción con bajos precios con los que no se cubren costes, la elevada burocracia y la competencia desleal. Una situación…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[Texto no disponible]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 13:08:04 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Eva Sereno</dc:creator>
      <category>Análisis y Opinión</category>
      <enclosure url="https://s03.s3c.es/imag/_v0/6016x3283/0/e/d/1200x655_agricultores.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>El Artista Metrika Defiende Su Participación en Eventos Diversos</title>
      <link>https://jenesaispop.com/2026/01/19/514659/metrika-entrevista/</link>
      <guid>https://jenesaispop.com/2026/01/19/514659/metrika-entrevista/</guid>
      <description>La joven artista Metrika, de 22 años, ha defendido su reciente participación en un evento que congregó a figuras de diversas inclinaciones políticas, incluyendo aquellas consideradas de derecha. La decisión ha generado debate en redes sociales, pero la cantante mantiene su postura, argumentando que ...</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[La joven artista Metrika, de 22 años, ha defendido su reciente participación en un evento que congregó a figuras de diversas inclinaciones políticas, incluyendo aquellas consideradas de derecha. La decisión ha generado debate en redes sociales, pero la cantante mantiene su postura, argumentando que su identidad política no se ve comprometida por asistir a un acto con diversidad ideológica.

El incidente surge tras su participación en los "Army Awards", un evento que ha suscitado controversia. Metrika, quien recientemente concluyó su "metrilogía" con el lanzamiento del EP 'Neó...', ha vivido un año de gran éxito profesional, marcado también por este tipo de polémicas que la sitúan en el centro del escrutinio público.

La artista insiste en que su compromiso con sus ideales de izquierda permanece intacto, independientemente de las compañías que encuentre en ciertos espacios. Su declaración busca clarificar su posición y desvincular su presencia en eventos de una adhesión a las ideologías allí representadas.]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 13:01:40 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Gabriel Carey</dc:creator>
      <category>Análisis y Opinión</category>
      <enclosure url="https://jenesaispop.com/wp-content/uploads/2026/01/04-abril.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Carney va a China y Sheinbaum no va a Davos</title>
      <link>https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/jorge-molina-larrondo/2026/01/19/carney-va-a-china-y-sheinbaum-no-va-a-davos/</link>
      <guid>https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/jorge-molina-larrondo/2026/01/19/carney-va-a-china-y-sheinbaum-no-va-a-davos/</guid>
      <description>El acuerdo con el gobierno de Xi Jinping anunciado este viernes es el primer paso en esa dirección y sirve como parámetro para muchos otros países, incluyendo a México.</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[Cuando Mark Carney se postuló el año pasado como primer ministro enfatizó que su mandato no sería una continuación del gobierno de Justin Trudeau, pero que tampoco buscaría alinearse con la plataforma de Trump, como prometía el candidato conservador Pierre Polievre. Luego de tratar de negociar sin éxito por seis meses un acuerdo sobre seguridad, migración y comercio para eliminar los aranceles por el supuesto trasiego de fentanilo antes del inicio de la renegociación del TMEC -que las autoridades estadounidenses evitaron finalizar- Carney dijo en octubre que era imposible asumir que la relación con Estados Unidos seguiría siendo la misma de antes, por lo que había que desarrollar una nueva política que diversificara el comercio y abriera nuevos mercados. Así, el acuerdo con el gobierno de Xi Jinping anunciado este viernes es el primer paso en esa dirección y sirve como parámetro para muchos otros países, incluyendo a México. Canadá se comprometió a reducir el arancel a los primeros 49,000 vehículos eléctricos que importe cada año de China del 100 al 6.1%, con la posibilidad de ampliar esa cuota a 70,000 vehículos en cinco años. La medida es por demás significativa, pues la industria automotriz representa el mayor porcentaje del valor exportado por Canadá y será uno de los temas más importantes durante la renegociación del TMEC. China es el principal productor de vehículos eléctricos, responsable del 70% de la producción mundial. Es también el primer paso del gobierno de Carney para distanciarse de Estados Unidos, luego de que Trudeau aplicara un arancel del 100% a los autos eléctricos chinos en 2024, en línea con el gobierno de Biden, argumentando que China estaba generando una sobre oferta que estaba mermando la posibilidad de que otros países compitieran. Este nuevo acuerdo abre la posibilidad a que China produzca vehículos eléctricos en territorio canadiense, lo que compensaría por las pérdidas en caso de que, como resultado de la renegociación del TMEC, Estados ]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 12:45:35 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Jorge Molina Larrondo</dc:creator>
      <category>Política Nacional</category>
      <enclosure url="https://www.elfinanciero.com.mx/resizer/v2/DEECTSDXQFD37L6EEBWZGZWHAM.jpg?smart=true&amp;auth=a58316e2ea023c1443c2b3933631849783e536965e0af7cc410960f9b25d1761&amp;width=1200&amp;height=630" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>De empresario a político: Larry Rubin busca ser parte de la Cámara de Representantes de Estados Unidos</title>
      <link>https://forbes.com.mx/de-empresario-a-politico-larry-rubin-busca-ser-parte-de-la-camara-de-representantes-de-estados-unidos/</link>
      <guid>https://forbes.com.mx/de-empresario-a-politico-larry-rubin-busca-ser-parte-de-la-camara-de-representantes-de-estados-unidos/</guid>
      <description>Forbes México.
 De empresario a político: Larry Rubin busca ser parte de la Cámara de Representantes de Estados Unidos

El presidente de la American Society of Mexico, Larry Rubin, trabaja con el Partido Republicano desde 2004 y promovió las tres candidaturas…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[De empresario a político como Donald Trump. Esa es la ruta de Larry Rubin, presidente de la American Society of Mexico (Amsoc), quien fue convencido por su hija para incursionar en la política en Estados Unidos. Y desde la Cámara de Representantes buscará trabajar en una agenda para fortalecer el comercio, la seguridad y la economía binacional. “Las tres prioridades de mi candidatura son fortalecer la seguridad y economía individual de los votantes del Distrito 38 de Houston (Westside), así como la economía energética (de las empresas con operaciones en la ciudad de Texas)”, afirma el empresario aForbes México. Lee:Así es como empresarios mexicanos buscan cerrar negocios por 500 mde en la Fitur El directivo agrega que los 800 mil ciudadanos del Distrito 38 de Houston y Texas dependen de la relación comercial entre México y Estados Unidos. “Parte de la propuesta es que yo ayude a fundar una Comisión Bicameral en el Senado de Estados Unidos y la Cámara de Representantes, que vea temas de México exclusivamente”, dice el representante empresarial, quien recibió el respaldo y apoyo del gobernador de Texas, Greg Abbott. La idea es que la Comisión Bicameral trabaje de la mano con la Casa Blanca y con el gobierno de México en una agenda propositiva para que beneficie a todos, señala el inversionista mexicoamericano, quien ve como una oportunidad única estar en el Congreso de Estados Unidos. El hombre, quien desde 2004 es la cara visible del Partido Republicano en la Ciudad de México, recuerda que hay mucha preocupación sobre temas de seguridad y narcotráfico entre los habitantes del Distrito 38 de Houston. “Me toca sensibilizar al Congreso de Estados Unidos y al gobierno de Estados Unidos, lo que podría hacer alguien que entiende la profunda relación entre ambas economías”, afirma Larry Rubin, quien cada año recibía a cientos de empresarios en un foro realizado en la Ciudad de México. Para Estados Unidos, es vital conocer a su socio comercial y estratégico, así como a su ve]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 12:40:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Enrique Hernández</dc:creator>
      <category>Política Nacional</category>
      <enclosure url="https://cdn.forbes.com.mx/2026/01/Washiington-2-scaled-e1768781517786.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>El empresario Ricardo Salinas Pliego tiene solo esta semana para liquidar deuda con el SAT</title>
      <link>https://www.tribuna.com.mx/mexico/2026/1/19/el-empresario-ricardo-salinas-pliego-tiene-solo-esta-semana-para-liquidar-deuda-con-el-sat-426872.html</link>
      <guid>https://www.tribuna.com.mx/mexico/2026/1/19/el-empresario-ricardo-salinas-pliego-tiene-solo-esta-semana-para-liquidar-deuda-con-el-sat-426872.html</guid>
      <description>El empresario Ricardo Salinas Pliego tiene solo esta semana para liquidar su deuda con el Servicio de Administración Tributaria (SAT) de 51 mil millones de pesos</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[Ciudad de México.- El empresarioRicardo Salinas Pliegotiene solo esta semana para liquidar su deuda con elServicio de Administración Tributaria(SAT) de 51 mil millones de pesos; así lo dio a conocer la mañana de este lunes 19 de enero de 2026 la presidenta de México,Claudia Sheinbaum Pardo, tras ser cuestionadas sobre qué acciones se tomarán en caso de queSalinas Pliegono liquide los adeudos fiscales que tiene con elSAT. La presidenta expresó esperar "que pague", ya que, de esta forma, al realizarlo, podría solicitar un ajuste. "Se enviaron los requerimientos de cobro; se enviaron el viernes 9 de enero y se notificó el jueves pasado, y a partir del viernes ya surten efectos. ElCódigo Fiscal de la Federaciónestablece que, a partir de que surte efectos esta notificación, que fue la semana pasada, se tienen cinco días para pagar, que sería esta semana", detalló el funcionario durante la conferencia matutinaAntonio Martínez Dagnino, titular delSAT. El funcionario también señaló que el pasado jueves 15 de enero del 2026 se le notificó que tiene esta semana para pagar su adeudo de impuestos; se realizó la notificación formal, además de señalar que, de realizarse el pago, podría solicitar un ajuste de hasta el 39 por ciento. Salinas Pliegodio a conocer que acudió ante laComisión Interamericana de Derechos Humanos(CIDH)para argumentar que él y su grupo empresarial son víctimas de "un acoso sistemático por parte del gobierno de México", donde incluye la persecución en lo fiscal, judicial y administrativa, con el objetivo de atacar "a quienes pensamos distinto y levantamos la voz". Por otra parte,Sheinbaumreveló que elSATya había notificado a las empresas de 'Grupo Salinas' para el pago de impuestos, además de rechazar que el cobro sea parte de una persecución política de su gobierno, como lo expresó el empresario ante laCIDH. "No hay persecución política, no hay violación a ningún derecho humano, sino sencillamente un requerimiento delSATque ya laSuprema Corte de Justicia de]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 12:00:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Kathryn Salomon Pereo</dc:creator>
      <category>Análisis y Opinión</category>
      <enclosure url="https://www.tribuna.com.mx/u/fotografias/m/2026/1/19/f1280x720-488391_620066_5050.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Trump desquicia el sistema comercial global</title>
      <link>https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/enrique-quintana/2026/01/19/trump-desquicia-el-sistema-comercial-global/</link>
      <guid>https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/enrique-quintana/2026/01/19/trump-desquicia-el-sistema-comercial-global/</guid>
      <description>Donald Trump está usando los aranceles como herramienta de coerción geopolítica. El argumento de la “seguridad” se mezcla con el de los recursos minerales y con una lógica territorial.</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[La ofensiva de Donald Trump para hacerse con Groenlandia dejó de seruna excentricidad geopolíticay se convirtió ya enun factor de dislocación comercial. El 17 de eneroDonald Trump amenazó conaranceles adicionalesde 10 por ciento a partir del 1 de febrero —y con un aumento de hasta 25 por ciento el 1 de junio— contra Dinamarca, Noruega, Suecia, Francia, Alemania, Países Bajos, Finlandia y Gran Bretaña,hasta que Estados Unidos pueda hacerse con Groenlandia.En el mismo mensaje insistió en que no aceptará nada menos que la propiedad del territorio y no descartó el uso de la fuerza. La reacción europea no fue solo política. Voces desde Bruselas advirtieron que nuevos arancelessocavarían la relación transatlánticay abrirían una espiral peligrosa. En paralelo, un reporte de Bloomberg señaló que laUnión Europea está dispuestaa congelar o inclusodescarrilar el entendimiento comercialque había venido construyéndose con Washington. La razón es simple: si el acceso al mercado estadounidense se condiciona a respaldos geopolíticos puntuales, cualquier acuerdo pierde credibilidad. Hoy se firma, mañana se reinterpreta a golpe de arancel. Conviene dimensionar qué significa patear el tablero transatlántico. Las exportaciones conjuntas de laUnión Europea a Estados Unidossumaron531 mil millones de dólares,lo que representó cerca del 20 por ciento del total comprado por los estadounidenses. El impacto de gravar con aranceles ese monto no es asunto menor, pues la relación entre ambas zonas es unaparte fundamental del marco comercial global. Aun así, Trump está usando los aranceles como herramienta de coerción geopolítica. El argumento de la “seguridad” se mezcla con el de los recursos minerales y con una lógica territorial. Groenlandia ya alberga la base Pituffik de la Fuerza Espacial Norteamericanay existe desde 1951 un acuerdo que permite a Estados Unidos desplegar fuerzas en ese territorio danés. Ahora quiere todo. La consecuencia inmediata no es solo el enojo europeo; es el incentivo]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 11:12:31 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Enrique Quintana</dc:creator>
      <category>Seguridad y Justicia</category>
      <enclosure url="https://www.elfinanciero.com.mx/resizer/v2/EUSGGVOAV5FZ7NRH7GA7KCIFYE.png?smart=true&amp;auth=7f2b53aa30fafd8c1f16dbd264a447c3e3ce95b88a2f6f1905a94fc504996a7b&amp;width=1200&amp;height=630" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>FMI Mejora Proyecciones Globales Impulsado por IA, Advierte Riesgos</title>
      <link>https://www.montevideo.com.uy/Noticias/FMI-eleva-prevision-de-crecimiento-global-por-auge-tecnologico-pero-alerta-riesgos-uc950143</link>
      <guid>https://www.montevideo.com.uy/Noticias/FMI-eleva-prevision-de-crecimiento-global-por-auge-tecnologico-pero-alerta-riesgos-uc950143</guid>
      <description>El Fondo Monetario Internacional (FMI) ha ajustado al alza sus proyecciones de crecimiento económico global para el año 2026. Este optimismo se fundamenta principalmente en el impulso generado por el avance de la inteligencia artificial y la creciente inversión en tecnologías emergentes, lo cual sug...</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[El Fondo Monetario Internacional (FMI) ha ajustado al alza sus proyecciones de crecimiento económico global para el año 2026. Este optimismo se fundamenta principalmente en el impulso generado por el avance de la inteligencia artificial y la creciente inversión en tecnologías emergentes, lo cual sugiere un panorama económico más favorable a nivel mundial.

Sin embargo, el organismo internacional no deja de señalar importantes riesgos que podrían obstaculizar esta recuperación esperada. La persistencia de la inflación, las tensiones geopolíticas y la fragilidad de algunos mercados financieros son factores que el FMI considera cruciales y que demandan una vigilancia constante para mitigar posibles impactos negativos.

En este contexto, la región de América Latina se vislumbra con un crecimiento rezagado en comparación con la media global proyectada. Las diferencias en la adopción tecnológica y las estructuras económicas específicas de cada país latinoamericano podrían influir en su capacidad para capitalizar el auge tecnológico y enfrentar los desafíos económicos emergentes.]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 09:14:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Montevideo Portal</dc:creator>
      <category>Política Internacional</category>
      <enclosure url="https://imagenes.montevideo.com.uy/imgnoticias/201907/_W933_80/699853.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>A un año de Trump, México traza ruta en coordinación para combatir al crimen organizado</title>
      <link>https://www.milenio.com/policia/mexico-y-eu-refuerzan-coordinacion-en-seguridad</link>
      <guid>https://www.milenio.com/policia/mexico-y-eu-refuerzan-coordinacion-en-seguridad</guid>
      <description>A un año de que Donald Trump asumiera su segunda administración en la Casa Blanca, la relación México-Estados Unidos destaca, entre otras cosas, por una coordinación para el reforzamiento de seguridad a través del Operativo Frontera Norte y la entrega de capo…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[Para ver esta página correctamente, necesitas activar JavaScript en tu navegador. A un año de que DonaldTrump asumiera su segunda administraciónen la Casa Blanca, la relación México-Estados Unidos destaca, entre otras cosas, por una coordinación para elreforzamiento de seguridada través del Operativo Frontera Norte y la entrega de capos. En el balance de resultados derivado de lacoordinación entre ambos paísesdestaca eldebilitamiento de organizaciones criminalesen sus rutas de tráfico de estupefacientes y su flujo económico, así como en su infraestructura; además de la coordinación entre fuerzas federales para disminuir la violencia. Hasta noviembre de 2025, la Defensa reportó en un informe oficial consultado porMILENIO,que fueron asignados a la operación 10 mil efectivos de la Guardia Nacional y 2 mil 100 del Ejército, de los cuales mil 800 se dedicaron a la búsqueda y localización de laboratorios clandestinos en Sinaloa, y 440 para tareas en aduanas de los seis estados de la frontera norte: Baja California, Tamaulipas, Sonora, Chihuahua, Coahuila y Nuevo León. Desde el inicio de la operación, el 5 de febrero de 2025, y hasta el 12 de enero, el gabinete de seguridad federal destacó por separado que, como resultado,fueron detenidas 10 mil 713 personas, y se aseguraron 7 mil 869 armas de fuego, un millón 327 mil 568 cartuchos de diversos calibres y 35 mil 086 cargadores. De estas armas, al menos 44 corresponden a fusiles Barret .50, considerados comolos de más alta letalidad, y codiciados por el crimen organizado por su alcance y capacidad de destrucción, precisó la Defensa. Además, fueron incautados 119 mil 327 kilos de droga, que incluye sustancias para la elaboración de metanfetamina y de los cuales 601 kilos corresponden afentanilo. Este opioide sintético fue precisamente una de las principales causas por las que al inicio de su segunda presidencia,Trump amagó a México con imponer un 25 por ciento de arancela los productos, como sanción por, supuestamente, permit]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 09:06:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Liliana Estevez</dc:creator>
      <category>Política Internacional</category>
      <enclosure url="https://cdn.milenio.com/uploads/media/2026/01/18/inicio-operacion-detenidas-mil-personas.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Alonso Romero: Trump contra la Suprema Corte</title>
      <link>https://www.jornada.com.mx/2026/01/19/politica/016a2pol</link>
      <guid>https://www.jornada.com.mx/2026/01/19/politica/016a2pol</guid>
      <description>El panorama interno de la administración de Trump se está complicando cada vez más. A pesar de proyectar una “fuerza” al exterior con la reciente e ilegal operación militar en Venezuela y las constantes amenazas a Groenlandia, internamente, el régimen trumpis…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[l panorama interno de laadministración de Trump se está complicando cada vez más. A pesar de proyectar una “fuerza” al exterior con la reciente e ilegal operación militar en Venezuela y las constantes amenazas a Groenlandia, internamente, el régimen trumpista comienza a experimentar muchas dificultades. Mientras lean este texto, quiero que recuerden que esto, es lo que los “demócratas, ilustrados y oposición mexicana” defienden abiertamente. El nuevo enemigo de Trump se ha vuelto la suprema Corte de los Estados Unidos (SCOTUS, por sus siglas en inglés). SCOTUS actualmente cuenta con una mayoría conservadora de 6-3 (aunque en México muchos juren que los jueces siempre son impolutos, libres de ideología, la realidad es que todos tiene una), que ha dado a Trump muchas victorias durante su primer mandato, y defendiéndolo durante el mandato de Biden. Pero recientemente acumula cada vez más derrotas y ahora pueden dar uno de los golpes mas certeros a las políticas de la administración. Esta semana, probablemente se decidan dos temas claves: uno, la independencia del Banco Central, y dos, la legalidad de los aranceles impuestos unilateralmente por Trump. El primero, se da en un contexto en el cual, el gobierno de Trump ha decidido iniciar una investigación contra el titular de la Reserva Federal Jerome Powell, después de destituir a una de los miembros de la junta, Lisa Cook. Esa decisión puede transformar de manera muy relevante el orden económico mundial. Si SCOTUS decide que Trump tiene la autoridad de destituir a los miembros de la junta de la Reserva Federal, en efecto se acabaría la autonomía del banco central. Esto impactaría a la ya de por si golpeada confianza y credibilidad del dólar como moneda de reserva internacional y posicionaría a los sistemas de pagos alternativos (como el chino). La única forma de revertir eso es a través de obligar a los países a usar el dólar para el comercio internacional. De ahí el ánimo expansionista de los Estados Unidos El segundo ]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:37:51 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Alonso Romero</dc:creator>
      <category>Poder Judicial</category>
      <enclosure url="https://www.jornada.com.mx/imagemeta/1200x630BN.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Alonso Romero: Trump contra la Suprema Corte</title>
      <link>https://www.jornada.com.mx/2026/01/19/opinion/016a2pol</link>
      <guid>https://www.jornada.com.mx/2026/01/19/opinion/016a2pol</guid>
      <description>El panorama interno de la administración de Trump se está complicando cada vez más. A pesar de proyectar una “fuerza” al exterior con la reciente e ilegal operación militar en Venezuela y las constantes amenazas a Groenlandia, internamente, el régimen trumpis…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[l panorama interno de laadministración de Trump se está complicando cada vez más. A pesar de proyectar una “fuerza” al exterior con la reciente e ilegal operación militar en Venezuela y las constantes amenazas a Groenlandia, internamente, el régimen trumpista comienza a experimentar muchas dificultades. Mientras lean este texto, quiero que recuerden que esto, es lo que los “demócratas, ilustrados y oposición mexicana” defienden abiertamente. El nuevo enemigo de Trump se ha vuelto la suprema Corte de los Estados Unidos (SCOTUS, por sus siglas en inglés). SCOTUS actualmente cuenta con una mayoría conservadora de 6-3 (aunque en México muchos juren que los jueces siempre son impolutos, libres de ideología, la realidad es que todos tiene una), que ha dado a Trump muchas victorias durante su primer mandato, y defendiéndolo durante el mandato de Biden. Pero recientemente acumula cada vez más derrotas y ahora pueden dar uno de los golpes mas certeros a las políticas de la administración. Esta semana, probablemente se decidan dos temas claves: uno, la independencia del Banco Central, y dos, la legalidad de los aranceles impuestos unilateralmente por Trump. El primero, se da en un contexto en el cual, el gobierno de Trump ha decidido iniciar una investigación contra el titular de la Reserva Federal Jerome Powell, después de destituir a una de los miembros de la junta, Lisa Cook. Esa decisión puede transformar de manera muy relevante el orden económico mundial. Si SCOTUS decide que Trump tiene la autoridad de destituir a los miembros de la junta de la Reserva Federal, en efecto se acabaría la autonomía del banco central. Esto impactaría a la ya de por si golpeada confianza y credibilidad del dólar como moneda de reserva internacional y posicionaría a los sistemas de pagos alternativos (como el chino). La única forma de revertir eso es a través de obligar a los países a usar el dólar para el comercio internacional. De ahí el ánimo expansionista de los Estados Unidos El segundo ]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:37:51 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Alonso Romero</dc:creator>
      <category>Poder Judicial</category>
      <enclosure url="https://www.jornada.com.mx/imagemeta/1200x630BN.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Miguel Ángel Velázquez: Ciudad perdida</title>
      <link>https://www.jornada.com.mx/2026/01/19/opinion/030o1cap</link>
      <guid>https://www.jornada.com.mx/2026/01/19/opinion/030o1cap</guid>
      <description>La semana que pasó, conversábamos con usted sobre las intenciones del gobierno de Trump hacia nuestro país y advertíamos que una invasión se veía como una posibilidad muy lejana, pero no imposible, porque en la cabeza del agente naranja cualquier cosa puede s…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[Las presiones de Trump a México // Combate a las drogas, el pretexto // Control político, el trasfondo a semana que pasó,conversábamos con usted sobre las intenciones del gobierno de Trump hacia nuestro país y advertíamos que una invasión se veía como una posibilidad muy lejana, pero no imposible, porque en la cabeza del agente naranja cualquier cosa puede suceder, pero lo que sí está en la mesa de las discusiones, ahora lo podemos afirmar, es la intervención de alguna de las agencias de aquel país en territorio nacional bajo el pretexto de la lucha en contra de las drogas. Días después, al final de la semana pasada, el diarioThe New York Timesnos enteraba de que las presiones en contra de México para que su gobierno acceda a permitir el ingreso de agentes a nuestra territorio han aumentado y las amenazas se vuelven cada día más contundentes. Según el diario, que confirma nuestras sospechas, agencias como la CIA están listas para “acompañar” los operativos nacionales con su gente, pero ¿de verdad lo que quiere Trump es combatir el tráfico de drogas o su intención es manejar y hasta manipular algunos momentos de la vida nacional? Esto segundo parece ser su intención. Tanto con Calderón como con Peña los agentes de la DEA manejaban los asuntos delnarcoa sus anchas, sin dar aviso a las autoridades mexicanas y siempre salpicando a lo político de los ilícitos que ellos movían a su antojo. Mientras allá la droga fluía con tranquilidad e impune. Agentes de la DEA, espías de la CIA, diplomáticos halcones, toda una red que pretende trabajar sobre México para que desde Washington se dé forma al quehacer político del país, donde el desprestigio –trabajo de zapa de esa misma red– de quienes gobiernan y quienes hacen leyes sea de tal tamaño que sólo la palabra de las agencias gringas pueda dar sentido a la vida cotidiana. Un ejemplo de cómo se trató de desacreditar el trabajo político del país se dio en la primera década de este siglo, cuando se acusó a Andrés Manuel López Obrad]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:37:51 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Miguel Ángel Velázquez</dc:creator>
      <category>Política Nacional</category>
      <enclosure url="https://www.jornada.com.mx/2026/01/19/fotos/030o1cap-1.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>León Bendesky: La tasa: cortocircuito</title>
      <link>https://www.jornada.com.mx/2026/01/19/economia/018a1eco</link>
      <guid>https://www.jornada.com.mx/2026/01/19/economia/018a1eco</guid>
      <description>La tasa de interés es una palanca que influye en el nivel del consumo y la inversión y, así, en la dinámica del crecimiento productivo. La tasa es el instrumento del banco central para definir y conducir la política monetaria. Su gestión incide en la cantidad…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[a tasa de interés esuna palanca que influye en el nivel del consumo y la inversión y, así, en la dinámica del crecimiento productivo. La tasa es el instrumento del banco central para definir y conducir la política monetaria. Su gestión incide en la cantidad y la asignación del crédito; en el ahorro que se genera y en el volumen del gasto agregado en la economía. Cuando el banco central baja las tasas de referencia aumenta la demanda de crédito, aunque tiende a disminuir el ahorro. El costo del crédito repercute de modo diferenciado en la situación financiera de los hogares, las empresas y el gobierno. El movimiento de la tasa repercute en la dinámica de la producción y también en el comportamiento de los precios, o sea, en la inflación. La relación entre la inflación y el nivel de la actividad económica está en el centro de la política económica. El objetivo de conseguir la estabilidad de los precios y, también, del sistema financiero, se vincula con el proceso para promover el crecimiento del empleo y del producto. La tasa de interés de referencia que fija el Banco de México ha tenido una evolución significativa en el periodo reciente. Su nivel más alto se registró en marzo de 2023, cuando llegó a 11.25 por ciento, y a finales de 2025 se situó en 7 por ciento. El objetivo fijado para la inflación es de 3 por ciento. A finales del año pasado la inflación fue 3.69 por ciento; no obstante, la parte que corresponde al componente subyacente fue de 4.33 por ciento, apenas inferior al nivel más alto de 4.43 por ciento registrado en marzo de 2024. La inflación subyacente no incluye los productos cuyos precios son más cambiantes, como es el caso de los alimentos no elaborados (entre ellos las frutas y verduras) y la energía (como el gas y la electricidad) y el combustible. Esta medida de los cambios en el nivel de los precios es más útil para considerar la situación del denominado “costo de la vida”. Además, es un mejor indicador de eficacia en la gestión de la política mon]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:37:51 +0000</pubDate>
      <dc:creator>León Bendesky</dc:creator>
      <category>Economía y Política</category>
      <enclosure url="https://www.jornada.com.mx/imagemeta/1200x630BN.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Julio Hernández López: Astillero</title>
      <link>https://www.jornada.com.mx/2026/01/19/opinion/008o1pol</link>
      <guid>https://www.jornada.com.mx/2026/01/19/opinion/008o1pol</guid>
      <description>La espiral belicista de Donald Trump contra México ha llegado ya, en un contexto latinoamericano más amplio, al punto de anunciar operaciones militares aéreas que implican restricciones y peligro en áreas del Golfo de California (o mar de Cortés o mar Bermejo…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[¿Por qué tardarse en informar y precisar? //  UnHércules“capacitador” en Toluca // “Posibles riesgos” aéreos //Mafiosa“Junta de Paz” a espiral belicista deDonald Trump contra México ha llegado ya, en un contexto latinoamericano más amplio, al punto de anunciar operaciones militares aéreas que implican restricciones y peligro en áreas del Golfo de California (o mar de Cortés o mar Bermejo; ubicado entre la península de Baja California, Sonora y Sinaloa, de esta entidad, específicamente Mazatlán). El “aviso” de la Administración Federal de Aviación (FAA, conforme a las siglas en inglés) de Estados Unidos sobre esos “posibles riesgos” señala como áreas afectables a Centroamérica, el norte de Sudamérica, (Panamá, Colombia y Ecuador) y México. La duración de esta advertencia militar es de 60 días. La alerta a las aerolíneas y operadores aéreos aumentó en México la excitación de los segmentos sociales y mediáticos que anhelan la intervención directa de tropas estadunidenses en suelo mexicano para exterminar a cárteles del crimen organizado y “detener” y “extraer” a políticos de la Cuarta Transformación, según una narrativa tan largamente proclamada como incumplida. Los propósitos gringos de desestabilización y amedrentamiento, al estilo de lo practicado al inicio del proceso venezolano reciente, tuvieron entre sábado y domingo un episodio propicio con el arribo de un avión militar de Estados Unidos. A pesar de que durante largas horas hubo señalamientos en redes sociales, incluso aventurados (transporte de misiles, aseguraron algunas voces de extremismo opositor), fue hasta las 20:23 horas de ayer (casi 30 horas después del aterrizaje sabatino en Toluca; más de nueve horas de que regresó a Estados Unidos) cuando el gabinete de seguridad de México informó que se trata de “un vuelo autorizado por autoridades mexicanas, relacionado con actividades de capacitación. Estas operaciones se realizan conforme a los protocolos establecidos y en apego a los acuerdos de colaboración b]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:37:51 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Julio Hernández López</dc:creator>
      <category>Análisis y Opinión</category>
      <enclosure url="https://www.jornada.com.mx/2026/01/19/fotos/008o1pol-1.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>León Bendesky: La tasa: cortocircuito</title>
      <link>https://www.jornada.com.mx/2026/01/19/opinion/018a1eco</link>
      <guid>https://www.jornada.com.mx/2026/01/19/opinion/018a1eco</guid>
      <description>La tasa de interés es una palanca que influye en el nivel del consumo y la inversión y, así, en la dinámica del crecimiento productivo. La tasa es el instrumento del banco central para definir y conducir la política monetaria. Su gestión incide en la cantidad…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[a tasa de interés esuna palanca que influye en el nivel del consumo y la inversión y, así, en la dinámica del crecimiento productivo. La tasa es el instrumento del banco central para definir y conducir la política monetaria. Su gestión incide en la cantidad y la asignación del crédito; en el ahorro que se genera y en el volumen del gasto agregado en la economía. Cuando el banco central baja las tasas de referencia aumenta la demanda de crédito, aunque tiende a disminuir el ahorro. El costo del crédito repercute de modo diferenciado en la situación financiera de los hogares, las empresas y el gobierno. El movimiento de la tasa repercute en la dinámica de la producción y también en el comportamiento de los precios, o sea, en la inflación. La relación entre la inflación y el nivel de la actividad económica está en el centro de la política económica. El objetivo de conseguir la estabilidad de los precios y, también, del sistema financiero, se vincula con el proceso para promover el crecimiento del empleo y del producto. La tasa de interés de referencia que fija el Banco de México ha tenido una evolución significativa en el periodo reciente. Su nivel más alto se registró en marzo de 2023, cuando llegó a 11.25 por ciento, y a finales de 2025 se situó en 7 por ciento. El objetivo fijado para la inflación es de 3 por ciento. A finales del año pasado la inflación fue 3.69 por ciento; no obstante, la parte que corresponde al componente subyacente fue de 4.33 por ciento, apenas inferior al nivel más alto de 4.43 por ciento registrado en marzo de 2024. La inflación subyacente no incluye los productos cuyos precios son más cambiantes, como es el caso de los alimentos no elaborados (entre ellos las frutas y verduras) y la energía (como el gas y la electricidad) y el combustible. Esta medida de los cambios en el nivel de los precios es más útil para considerar la situación del denominado “costo de la vida”. Además, es un mejor indicador de eficacia en la gestión de la política mon]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:37:51 +0000</pubDate>
      <dc:creator>León Bendesky</dc:creator>
      <category>Economía y Política</category>
      <enclosure url="https://www.jornada.com.mx/imagemeta/1200x630BN.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>El PIB de México avanzará 1.5% este año: FMI</title>
      <link>https://www.jornada.com.mx/2026/01/19/economia/017n2eco</link>
      <guid>https://www.jornada.com.mx/2026/01/19/economia/017n2eco</guid>
      <description>La economía mexicana crecerá 1.5 por ciento este año, luego de haberse desacelerado hasta 0.6 por ciento en 2025, reportó el Fondo Monetario Internacional (FMI), sin detallar las razones de sus proyecciones para el país.</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[La economía mexicana crecerá 1.5 por ciento este año, luego de haberse desacelerado hasta 0.6 por ciento en 2025, reportó el Fondo Monetario Internacional (FMI), sin detallar las razones de sus proyecciones para el país. A lo largo del año pasado, el organismo advirtió sobre el efecto de la incertidumbre comercial en las expectativas de crecimiento de México. A la luz de los datos definitivos de 2025, el FMI pasó de estimar en octubre un crecimiento de uno por ciento para ese año, a cerrarlo en 0.6 por ciento. Con esa base –que sería la más baja desde 2020, cuando la economía mexicana se contrajo 8.5 por ciento–, el organismo mantuvo sin cambios su previsión para 2026, en 1.5 por ciento, pero elevó de 2 a 2.1 por ciento su cálculo para el próximo año. En cuanto a la economía global, el FMI estima que el año pasado avanzó 3.3 por ciento; asimismo, aumentó de 3.1 a 3.3 por ciento su previsión para 2026 y mantuvo sin cambios la de 2027, en 3.2 por ciento. “Este desempeño, en apariencia estable, resulta del equilibrio de fuerzas divergentes”, apuntó el FMI. Por un lado están los efectos negativos de los cambios de las políticas comerciales y por otro el aumento de la inversión en sectores de tecnología, incluida la inteligencia artificial (IA), así como los apoyos fiscales y monetarios, apuntó el organismo. No obstante, reconoció que en estas previsiones prevalece un sesgo a la baja. El principal riesgo son los efectos y promesas de la IA sobre la productividad, la inversión y el sector financiero, que le ha inyectado miles de millones de dólares. Eso no deja de lado la incertidumbre comercial, que el FMI espera se mantenga elevada todo 2026. Este año se espera que el volumen del comercio mundial se desacelere a 2.6 por ciento después del avance registrado el año pasado, de 4.1 por ciento. “Esta dinámica refleja patrones de concentración anticipada de la inversión y ajustes de los flujos comerciales a las nuevas políticas”, explicó. Desde octubre, cuando el FMI publicó ]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:37:51 +0000</pubDate>
      <dc:creator>DEMOS, Desarrollo de Medios, S.A. de C.V.</dc:creator>
      <category>Economía y Política</category>
      <enclosure url="https://www.jornada.com.mx/imagemeta/1200x630BN.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
  </channel>
</rss>
