<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>VerdadMexicano Online - Política Nacional</title>
    <link>https://sitio-1.com/categoria/política-nacional</link>
    <description>Noticias de política nacional en VerdadMexicano Online</description>
    <language>es-MX</language>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Jan 2026 08:33:31 +0000</lastBuildDate>
    <generator>News Prototype Generator</generator>
    <atom:link href="https://sitio-1.com/sites/site_1/feed_política-nacional.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>Carney va a China y Sheinbaum no va a Davos</title>
      <link>https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/jorge-molina-larrondo/2026/01/19/carney-va-a-china-y-sheinbaum-no-va-a-davos/</link>
      <guid>https://www.elfinanciero.com.mx/opinion/jorge-molina-larrondo/2026/01/19/carney-va-a-china-y-sheinbaum-no-va-a-davos/</guid>
      <description>El acuerdo con el gobierno de Xi Jinping anunciado este viernes es el primer paso en esa dirección y sirve como parámetro para muchos otros países, incluyendo a México.</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[Cuando Mark Carney se postuló el año pasado como primer ministro enfatizó que su mandato no sería una continuación del gobierno de Justin Trudeau, pero que tampoco buscaría alinearse con la plataforma de Trump, como prometía el candidato conservador Pierre Polievre. Luego de tratar de negociar sin éxito por seis meses un acuerdo sobre seguridad, migración y comercio para eliminar los aranceles por el supuesto trasiego de fentanilo antes del inicio de la renegociación del TMEC -que las autoridades estadounidenses evitaron finalizar- Carney dijo en octubre que era imposible asumir que la relación con Estados Unidos seguiría siendo la misma de antes, por lo que había que desarrollar una nueva política que diversificara el comercio y abriera nuevos mercados. Así, el acuerdo con el gobierno de Xi Jinping anunciado este viernes es el primer paso en esa dirección y sirve como parámetro para muchos otros países, incluyendo a México. Canadá se comprometió a reducir el arancel a los primeros 49,000 vehículos eléctricos que importe cada año de China del 100 al 6.1%, con la posibilidad de ampliar esa cuota a 70,000 vehículos en cinco años. La medida es por demás significativa, pues la industria automotriz representa el mayor porcentaje del valor exportado por Canadá y será uno de los temas más importantes durante la renegociación del TMEC. China es el principal productor de vehículos eléctricos, responsable del 70% de la producción mundial. Es también el primer paso del gobierno de Carney para distanciarse de Estados Unidos, luego de que Trudeau aplicara un arancel del 100% a los autos eléctricos chinos en 2024, en línea con el gobierno de Biden, argumentando que China estaba generando una sobre oferta que estaba mermando la posibilidad de que otros países compitieran. Este nuevo acuerdo abre la posibilidad a que China produzca vehículos eléctricos en territorio canadiense, lo que compensaría por las pérdidas en caso de que, como resultado de la renegociación del TMEC, Estados ]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 12:45:35 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Jorge Molina Larrondo</dc:creator>
      <category>Política Nacional</category>
      <enclosure url="https://www.elfinanciero.com.mx/resizer/v2/DEECTSDXQFD37L6EEBWZGZWHAM.jpg?smart=true&amp;auth=a58316e2ea023c1443c2b3933631849783e536965e0af7cc410960f9b25d1761&amp;width=1200&amp;height=630" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>De empresario a político: Larry Rubin busca ser parte de la Cámara de Representantes de Estados Unidos</title>
      <link>https://forbes.com.mx/de-empresario-a-politico-larry-rubin-busca-ser-parte-de-la-camara-de-representantes-de-estados-unidos/</link>
      <guid>https://forbes.com.mx/de-empresario-a-politico-larry-rubin-busca-ser-parte-de-la-camara-de-representantes-de-estados-unidos/</guid>
      <description>Forbes México.
 De empresario a político: Larry Rubin busca ser parte de la Cámara de Representantes de Estados Unidos

El presidente de la American Society of Mexico, Larry Rubin, trabaja con el Partido Republicano desde 2004 y promovió las tres candidaturas…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[De empresario a político como Donald Trump. Esa es la ruta de Larry Rubin, presidente de la American Society of Mexico (Amsoc), quien fue convencido por su hija para incursionar en la política en Estados Unidos. Y desde la Cámara de Representantes buscará trabajar en una agenda para fortalecer el comercio, la seguridad y la economía binacional. “Las tres prioridades de mi candidatura son fortalecer la seguridad y economía individual de los votantes del Distrito 38 de Houston (Westside), así como la economía energética (de las empresas con operaciones en la ciudad de Texas)”, afirma el empresario aForbes México. Lee:Así es como empresarios mexicanos buscan cerrar negocios por 500 mde en la Fitur El directivo agrega que los 800 mil ciudadanos del Distrito 38 de Houston y Texas dependen de la relación comercial entre México y Estados Unidos. “Parte de la propuesta es que yo ayude a fundar una Comisión Bicameral en el Senado de Estados Unidos y la Cámara de Representantes, que vea temas de México exclusivamente”, dice el representante empresarial, quien recibió el respaldo y apoyo del gobernador de Texas, Greg Abbott. La idea es que la Comisión Bicameral trabaje de la mano con la Casa Blanca y con el gobierno de México en una agenda propositiva para que beneficie a todos, señala el inversionista mexicoamericano, quien ve como una oportunidad única estar en el Congreso de Estados Unidos. El hombre, quien desde 2004 es la cara visible del Partido Republicano en la Ciudad de México, recuerda que hay mucha preocupación sobre temas de seguridad y narcotráfico entre los habitantes del Distrito 38 de Houston. “Me toca sensibilizar al Congreso de Estados Unidos y al gobierno de Estados Unidos, lo que podría hacer alguien que entiende la profunda relación entre ambas economías”, afirma Larry Rubin, quien cada año recibía a cientos de empresarios en un foro realizado en la Ciudad de México. Para Estados Unidos, es vital conocer a su socio comercial y estratégico, así como a su ve]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 12:40:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Enrique Hernández</dc:creator>
      <category>Política Nacional</category>
      <enclosure url="https://cdn.forbes.com.mx/2026/01/Washiington-2-scaled-e1768781517786.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Miguel Ángel Velázquez: Ciudad perdida</title>
      <link>https://www.jornada.com.mx/2026/01/19/opinion/030o1cap</link>
      <guid>https://www.jornada.com.mx/2026/01/19/opinion/030o1cap</guid>
      <description>La semana que pasó, conversábamos con usted sobre las intenciones del gobierno de Trump hacia nuestro país y advertíamos que una invasión se veía como una posibilidad muy lejana, pero no imposible, porque en la cabeza del agente naranja cualquier cosa puede s…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[Las presiones de Trump a México // Combate a las drogas, el pretexto // Control político, el trasfondo a semana que pasó,conversábamos con usted sobre las intenciones del gobierno de Trump hacia nuestro país y advertíamos que una invasión se veía como una posibilidad muy lejana, pero no imposible, porque en la cabeza del agente naranja cualquier cosa puede suceder, pero lo que sí está en la mesa de las discusiones, ahora lo podemos afirmar, es la intervención de alguna de las agencias de aquel país en territorio nacional bajo el pretexto de la lucha en contra de las drogas. Días después, al final de la semana pasada, el diarioThe New York Timesnos enteraba de que las presiones en contra de México para que su gobierno acceda a permitir el ingreso de agentes a nuestra territorio han aumentado y las amenazas se vuelven cada día más contundentes. Según el diario, que confirma nuestras sospechas, agencias como la CIA están listas para “acompañar” los operativos nacionales con su gente, pero ¿de verdad lo que quiere Trump es combatir el tráfico de drogas o su intención es manejar y hasta manipular algunos momentos de la vida nacional? Esto segundo parece ser su intención. Tanto con Calderón como con Peña los agentes de la DEA manejaban los asuntos delnarcoa sus anchas, sin dar aviso a las autoridades mexicanas y siempre salpicando a lo político de los ilícitos que ellos movían a su antojo. Mientras allá la droga fluía con tranquilidad e impune. Agentes de la DEA, espías de la CIA, diplomáticos halcones, toda una red que pretende trabajar sobre México para que desde Washington se dé forma al quehacer político del país, donde el desprestigio –trabajo de zapa de esa misma red– de quienes gobiernan y quienes hacen leyes sea de tal tamaño que sólo la palabra de las agencias gringas pueda dar sentido a la vida cotidiana. Un ejemplo de cómo se trató de desacreditar el trabajo político del país se dio en la primera década de este siglo, cuando se acusó a Andrés Manuel López Obrad]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:37:51 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Miguel Ángel Velázquez</dc:creator>
      <category>Política Nacional</category>
      <enclosure url="https://www.jornada.com.mx/2026/01/19/fotos/030o1cap-1.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
  </channel>
</rss>
