<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>InfoNacionalDigital - Análisis Opinión</title>
    <link>https://sitio-3.com/categoria/análisis-opinión</link>
    <description>Noticias de análisis opinión en InfoNacionalDigital</description>
    <language>es-MX</language>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Jan 2026 08:40:24 +0000</lastBuildDate>
    <generator>News Prototype Generator</generator>
    <atom:link href="https://sitio-3.com/sites/site_3/feed_análisis-opinión.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>Félix Ovejero denuncia la complicidad de la izquierda en legitimar el nacionalismo territorial español</title>
      <link>https://www.elmundo.es/papel/2026/01/19/696b9e2e21efa0e11d8b45a4.html</link>
      <guid>https://www.elmundo.es/papel/2026/01/19/696b9e2e21efa0e11d8b45a4.html</guid>
      <description>El destacado ensayista y académico Félix Ovejero Lucas presenta su más reciente obra titulada &amp;quot;La invención del agravio. Nacionalismo y crisis de la democracia española&amp;quot;, publicada por Alianza Editorial. En este trabajo, el catedrático de Filosofía Política de la Universidad de Barcelona desarrolla ...</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[El destacado ensayista y académico Félix Ovejero Lucas presenta su más reciente obra titulada "La invención del agravio. Nacionalismo y crisis de la democracia española", publicada por Alianza Editorial. En este trabajo, el catedrático de Filosofía Política de la Universidad de Barcelona desarrolla una tesis contundente: el conflicto territorial en España no es una realidad objetiva, sino una construcción política deliberada que ha socavado sistemáticamente las bases de la convivencia democrática. Ovejero, nacido en Barcelona en 1957 y doctor en Ciencias Económicas, argumenta que este fenómeno representa uno de los mayores obstáculos para la consolidación del sistema democrático español. Su análisis no se limita a señalar a los movimientos nacionalistas como únicos responsables, sino que extiende la crítica hacia sectores de la izquierda española que, según su perspectiva, han otorgado legitimidad democrática a estas narrativas identitarias.

La tesis central del libro plantea una provocadora afirmación que el propio autor resume con claridad meridiana: "Los nacionalistas levantan la fábula, pero quien le da el certificado de calidad democrática es la izquierda". Esta declaración condensa años de reflexión sobre la evolución política española y representa una crítica frontal a la estrategia adoptada por amplios sectores progresistas frente al desafío nacionalista. Ovejero sostiene que mientras los movimientos nacionalistas construyen relatos de agravios históricos y reivindicaciones identitarias, son determinados sectores de la izquierda quienes validan estas narrativas revistiendo de legitimidad democrática lo que el autor considera construcciones políticas sin fundamento sólido. Esta complicidad, argumenta el ensayista, ha permitido que discursos excluyentes y particularistas se presenten ante la opinión pública como expresiones legítimas de pluralismo democrático, cuando en realidad representarían una amenaza para los principios universalistas que deberían susten]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 23:01:21 +0000</pubDate>
      <dc:creator>David Mejía</dc:creator>
      <category>Análisis y Opinión</category>
      <enclosure url="https://e01-phantom-elmundo.uecdn.es/e02ff09f06b86f6c05d17fd866a1f97a/resize/1200/f/webp/assets/multimedia/imagenes/2026/01/17/17686605542261.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>¿Cuánto costarán los boletos de BTS? La respuesta de Ticketmaster que enfureció al ARMY</title>
      <link>https://www.milenio.com/espectaculos/famosos/bts-mexico-2026-ticketmaster-responde-precios-boletos</link>
      <guid>https://www.milenio.com/espectaculos/famosos/bts-mexico-2026-ticketmaster-responde-precios-boletos</guid>
      <description>La expectativa por los conciertos de BTS en el Estadio GNP Seguros de la Ciudad de México los días 7, 9 y 10 de mayo sigue creciendo, pero la comunidad ARMY mantiene la presión sobre Ticketmaster ante la falta de información concreta sobre los precios de los …</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[Para ver esta página correctamente, necesitas activar JavaScript en tu navegador. La expectativa por los conciertos deBTS en el Estadio GNP Seguros de la Ciudad de Méxicolos días 7, 9 y 10 de mayo sigue creciendo, pero la comunidad ARMY mantiene la presión sobre Ticketmaster ante la falta de información concreta sobre los precios de los boletos. El pasado 16 de enero, la cuenta oficial deTicketmaster en Instagrampublicó un mensaje dirigido a los fans:“BTS Army membership FAQs, respondiendo tus preguntas para que estés listo para la preventa y venta general”.  A través de imágenes,la boletera respondió dudas frecuentes,aunque dejó pendiente la información más solicitada: costos y mapa del recinto. Cuando la usuaria @sara_garcv pidió:“Publica el mapa oficial y precios para México”,Ticketmaster contestó: Ante otra consulta sobre los costos, la boletera aclaró:“¡La gama de precios del tour se compartirá mientras estés en la fila (y también daremos actualizaciones como la disponibilidad de entradas)!”. Estas respuestas provocaron reacciones inmediatas en la comunidad ARMY, que llenó los comentarios exigiendo mayor claridad y transparencia. Uno de los mensajes más destacados señaló: Por el momento, no se ha confirmadosi esta política de comunicaciónaplicará a todos los conciertos de la gira a nivel mundial, incluidoMéxico. La comunidad ARMY seguirá atenta a cualquier actualización de Ticketmaster, esperando que la preventa se realice de manera justa y transparente, tal como exigen miles de seguidores del grupo surcoreano. Por su parte en Ticketmaster México compartió un video con información importante para las personas que van a comprar boletos para BTS en México.]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 16:57:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Javier Chávez M</dc:creator>
      <category>Análisis y Opinión</category>
      <enclosure url="https://cdn.milenio.com/uploads/media/2026/01/18/ticketmaster-responde-precios-boletos-conciertos-2.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>‘Schadenfreude’ o la alegría de ver el fracaso ajeno: ¿está bien sentirlo en el trabajo?</title>
      <link>https://forbes.com.mx/schadenfreude-o-la-alegria-de-ver-el-fracaso-ajeno-esta-bien-sentirlo-en-el-trabajo/</link>
      <guid>https://forbes.com.mx/schadenfreude-o-la-alegria-de-ver-el-fracaso-ajeno-esta-bien-sentirlo-en-el-trabajo/</guid>
      <description>Forbes México.
 ‘Schadenfreude’ o la alegría de ver el fracaso ajeno: ¿está bien sentirlo en el trabajo?

Este sentimiento muy probablemente lo hemos experimentado, a veces de manera intencional y otras inconscientemente.
‘Schadenfreude’ o la alegría de ver e…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[¿Alguna vez te has sentido satisfecho (quizás en secreto) cuando algo sale mal para otra persona? Puede que no lo admitamos abiertamente, pero muchos de nosotros probablemente lo hemos sentido, a veces de manera intencional y otras inconscientemente. Este sentimiento tiene un nombre, tomado del alemán al inglés: “schadenfreude”. Y los lugares de trabajo u otros entornos empresariales, con todas sus presiones, rivalidades y política de oficina, pueden crear las condiciones ideales para que surja. Aquí explicamos por qué a veces nos alegramos de los fracasos ajenos, por qué esta emoción puede tener consecuencias de doble filo y cómo puede reinterpretarse para fomentar el aprendizaje y el crecimiento personal. Schadenfreude es una palabra compuesta de dos sustantivos alemanes: “schaden”, que significa daño, y “freude”, que significa alegría. Es importante destacar que aquí hablamos de algo distinto al acoso, o a causar activamente daño a otra persona. Investigaciones han mostrado que el schadenfreude es relativamente común en el lugar de trabajo. Puede encontrarse entre empleados de todos los niveles jerárquicos, desde personal de bajo rango hasta la alta dirección. Te puede interesar:El costo invisible del tránsito: salud mental y el colapso programado Para un empleado, puede ocurrir al ver que un rival o un compañero envidiado es maltratado por un supervisor. De manera similar, los altos directivos pueden sentir schadenfreude cuando sus rivales fracasan. Investigaciones anteriores indican que los líderes estratégicos, incluidos los directores ejecutivos y otros responsables de decisiones estratégicas, son propensos a esta emoción. Para investigar esto más a fondo, nuestra investigación actual explora cómo los directores ejecutivos australianos reaccionan ante el fracaso de competidores, con un enfoque particular en cómo perciben y experimentan el schadenfreude.]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 15:44:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Forbes México Staff</dc:creator>
      <category>Análisis y Opinión</category>
      <enclosure url="https://cdn.forbes.com.mx/2024/09/personal-trabajo-presencial-hibrido.webp" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Los mejores libros para leer en 2026: una selección de lecturas de todos los géneros para un año entre páginas</title>
      <link>https://www.xataka.com/listas/mejores-libros-2026</link>
      <guid>https://www.xataka.com/listas/mejores-libros-2026</guid>
      <description>Vamos a recomendarte unas cuantas lecturas para 2026, pero sin ponernos excesivas condiciones: no todos son libros recién aparecidos en las librerías, aunque algunos sí; no todos son éxitos de ventas, aunque algunos sí... son, ni más ni menos que unos cuantos…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[John Tones John Tones Vamos a recomendarte unas cuantas lecturas para 2026, pero sin ponernos excesivas condiciones: no todos son libros recién aparecidos en las librerías, aunque algunos sí; no todos son éxitos de ventas, aunque algunos sí... son, ni más ni menos que unos cuantos lanzamientos, muchos de ellos recientes, que te aconsejamos que pongas en tu lista de pendientes para 2026 si no los has leido ya. Un buen montón de libros para un año de lecturas. Novela breve y absorbente sobre un hombre que habita una casa infinita de salones marmóreos inundados por el mar, llenos de estatuas clásicas. El protagonista, que se llama a sí mismo Piranesi, vive en perfecta armonía con este laberinto imposible, catalogando sus salas, estudiando las mareas, alimentándose de algas y pescado seco. Solo recibe las visitas esporádicas del Otro, un hombre que busca un Gran Conocimiento Secreto escondido en la casa. Una fascinante fábula filosófica sobre la memoria, la identidad y el conocimiento, con ecos de Borges y Lewis Carroll pero con voz propia, y todo basado en los grabados imposibles de Giovanni Battista Piranesi del siglo XVIII. Piranesi (Salamandra Narrativa) Terror cósmico que actualiza latradición lovecraftianacon sensibilidad contemporánea. Dos viudos recientes, Abe y Dan, descubren consuelo en la pesca tras sus pérdidas y deciden explorar Dutchman's Creek, un arroyo legendario del que se rumorea que ofrece capturas extraordinarias. Un veterano les advierte sobre el lugar contándoles la historia de la Reserva Ashokan: a principios del siglo XX, varios pueblos fueron inundados para crear un embalse, y allí un hombre desesperado invocó algo terrible desde las profundidades. Con una estructura dematrioskasnarrativas, la novela combina el duelo íntimo y realista con horror metafísico de gran escala. El pescador: 11 (La biblioteca de Carfax) Un hombre despierta solo en una nave espacial a millones de kilómetros de la Tierra sin recordar quién es ni qué hace allí. Junto a é]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 15:01:27 +0000</pubDate>
      <dc:creator>John Tones</dc:creator>
      <category>Análisis y Opinión</category>
      <enclosure url="https://i.blogs.es/984df8/copia-de-lo-que-te-cuenta-netflix/840_560.jpeg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Defensores de su padre y de bajo perfil: ¿Quiénes son los hijos de Felipe Calderón y a qué se dedican?</title>
      <link>https://www.elfinanciero.com.mx/nacional/2026/01/18/defensores-de-su-padre-y-de-bajo-perfil-quienes-son-los-hijos-de-felipe-calderon-y-a-que-se-dedican/</link>
      <guid>https://www.elfinanciero.com.mx/nacional/2026/01/18/defensores-de-su-padre-y-de-bajo-perfil-quienes-son-los-hijos-de-felipe-calderon-y-a-que-se-dedican/</guid>
      <description>A más de una década del sexenio de Felipe Calderón, su familia conserva presencia pública, con uno de sus hijos activo en el debate político y otros dos alejados del escenario nacional.</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[La familia del expresidenteFelipe Calderóny deMargarita Zavalase mantiene vigente en la vida pública de México más de una década después delsexenio del panista. Esa vigencia se debe a factores como las constantes menciones que el expresidente recibe de integrantes de Morena, el partido en el poder, y de la defensa que Luis Felipe hace de las políticas implementadas por su padre. Sin embargo, lafamilia Calderón Zavalase caracteriza por mantener, la mayor parte del tiempo, un perfil discreto, alejado de los reflectores. ¿A qué se dedican los hijos del expresidente Felipe Calderón? Esto es lo que sabemos. Durante elsexenio de Felipe Calderón, el mandatario y Margarita Zavala ya eran padres de tres hijos:María,Luis Felipey Juan Pablo Calderón Zavala, quienes entonces tenían 9, 7 y 3 años, respectivamente. Al concluir elmandato de Calderón, sus tres hijos aún eran menores de edad. Con el paso de los años, solo uno de ellos se ha involucrado en la discusión política nacional. Una de esas discusiones ocurrió en agosto pasado, CuandoLuis Felipe Calderón Zavalautilizó su perfil en X para pelear con José Ramón López Beltrán, uno de loshijos de Andrés Manuel López Obrador. La discusión se debió a que el hijo de AMLO publicó una foto en la que se ve a la familia Calderón usando un helicóptero de la Fuerza Aérea Mexicana, durante una supuesta visita de carácter personal a Cozumel, Quintana Roo. El segundo hijo delmatrimonio Calderón-Zavala, Luis Felipe, es el único que participa de manera activa en el debate político en México. A través de sus redes sociales, elhijo de Calderóndifundecríticas contra los gobiernos de la presidenta Claudia Sheinbaumy de su antecesor, López Obrador. También sostiene intercambios con críticos del expresidente y de su gobierno. En una ocasión llegó aconfrontar al senador morenista Gerardo Fernández Noroña, quien es uno de los mayores críticos de Calderón.]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 13:56:51 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Redacción</dc:creator>
      <category>Análisis y Opinión</category>
      <enclosure url="https://www.elfinanciero.com.mx/resizer/v2/FNDTLXULKJDHDOQPVLTU72I5L4.png?smart=true&amp;auth=1c9d2cbb069423b708b42b7fd2cfbc5058f7f3b84593e54b991f52e738e3d0d6&amp;width=1200&amp;height=630" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>La apuesta de Trump por Groenlandia: podría entrar en la historia junto a Polk y McKinley</title>
      <link>https://actualidad.rt.com/actualidad/582721-apuesta-trump-groenlandia-podria-entrar</link>
      <guid>https://actualidad.rt.com/actualidad/582721-apuesta-trump-groenlandia-podria-entrar</guid>
      <description>La posible incorporación de Groenlandia —con sus 2,1 millones de km²— tendría un impacto comparable.</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[El intento de Donald Trump de adquirir Groenlandia no es solo una excentricidad geopolítica ni un simple gesto mediático, afirman diversosmedios. De concretarse, esta operación tendría un peso histórico considerable y colocaría a Trump en la lista de los grandes expansionistas territoriales de Estados Unidos, junto con aquellos presidentes que redibujaron el mapa del país y ampliaron de forma decisiva su proyección global. En el siglo XIX, James K. Polk (1845–1849) fue uno de los principales artífices de la expansión estadounidense. Durante su mandato, se consumó la anexión de Texas, se incorporó Oregón y, tras la guerra con México, se adquirieron vastos territorios que dieron forma al actual suroeste del país. Estas decisiones transformaron el tamaño y la influencia de Estados Unidos en el continente norteamericano. A finales del siglo XIX, William McKinley (1897–1901) llevó la expansión a un plano ultramarino. Bajo su presidencia, Estados Unidos tomó el control de Puerto Rico, Guam y Filipinas, consolidándose como una potencia colonial y proyectando su poder mucho más allá de sus fronteras continentales tradicionales. En este contexto histórico, la posible incorporación de Groenlandia —con sus2,1 millones de km²— tendría un impacto comparable. Trump podría añadir este vasto territorio al mapa estadounidense, lo que haría que Estados Unidos pasara a ser el segundo país más grande del mundo por superficie, superando a Canadá. Según este razonamiento, no se trataría simplemente de una maniobra llamativa, sino de un movimiento que reconfiguraría, una vez más, la geografía política global con Washington como protagonista. Si McKinley 'regaló' islas a Estados Unidos, Trump podría 'añadir' un fragmento continental entero. Sería la mayor operación territorial desde la compra de Alaska en 1867 y una continuación moderna de la tradición expansionista de EE.UU.]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 11:30:59 +0000</pubDate>
      <dc:creator>RT en Español
 , RT en Español</dc:creator>
      <category>Análisis y Opinión</category>
      <enclosure url="https://mfes.b37m.ru/actualidad/public_images/2026.01/article/696cc50059bf5b4fee07fc5f.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Alan McPherson: “América Latina tiene razón en estar preocupada por Trump”</title>
      <link>https://www.latercera.com/mundo/noticia/alan-mcpherson-america-latina-tiene-razon-en-estar-preocupada-por-trump/</link>
      <guid>https://www.latercera.com/mundo/noticia/alan-mcpherson-america-latina-tiene-razon-en-estar-preocupada-por-trump/</guid>
      <description>El historiador de la Universidad de Temple y experto en las intervenciones estadounidenses en América Latina dice ser “pesimista sobre las perspectivas a largo plazo para los venezolanos”.</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[Experto en las relaciones de Washington con América Latina y en las intervenciones estadounidenses en la región, el historiador norteamericano Alan McPherson se muestra pesimista sobre el futuro de este rincón del planeta. Especialmente, luego de la operación del 3 de enero ordenada por Donald Trump contra Venezuela, que terminó con la captura del Presidente Nicolás Maduro y su traslado a Nueva York para enfrentar la justicia federal por cargos de narcoterrorismo. “Soy pesimista sobre las perspectivas a largo plazo para los venezolanos, en parte porque las intervenciones militares estadounidenses no han tendido a generar democracia”, comenta McPherson aLa Tercera. Y la preocupación del director del Centro para el Estudio de la Fuerza y la Diplomacia en la Universidad de Temple (Filadelfia) no se limita a Venezuela. “Puedo imaginar fácilmente que México pronto verá incursiones militares estadounidenses en sus aguas territoriales o en su territorio”, anticipa. “La región tiene razón en estar preocupada”, advierte. Si bien el ataque de EE.UU. a Venezuela es apenas el último capítulo de una larga historia de intervenciones de Washington en América Latina, usted dijo que esta operación militar tuvo elementos “inusitados”. ¿Por qué? Este ataque a Venezuela es inusual por varias razones. En primer lugar, es la primera vez que Estados Unidos invade o bombardea un país sudamericano. En su larga historia de intervenciones militares en el hemisferio, sin duda ha respaldado a dictadores sudamericanos, pero no ha desembarcado tropas al sur de Panamá (Chile, de hecho, experimentó pequeñas excepciones a esta regla en 1891). Washington consideraba que Sudamérica era demasiado lejana y extensa para invadirla u ocuparla. Al parecer, ya no. En segundo lugar, este secuestro de un jefe de Estado no se corresponde con el respeto imperante por la soberanía nacional en Latinoamérica, que ha sido -de nuevo, aparentemente- la norma inviolable desde el fin de la Guerra Fría. Usted también ha ]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 09:00:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Fernando Fuentes</dc:creator>
      <category>Análisis y Opinión</category>
      <enclosure url="https://www.latercera.com/resizer/v2/G6T2E7HV55GKNOKBI7LIJ5R3IU.jpg?auth=5a263494b2618a63473748d4057fbed502456e174bf5f21f632e14e25ee23edd&amp;height=630&amp;width=1200&amp;smart=true" type="image/jpeg"/>
    </item>
  </channel>
</rss>
