<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>InfoNacionalDigital - Política Nacional</title>
    <link>https://sitio-3.com/categoria/política-nacional</link>
    <description>Noticias de política nacional en InfoNacionalDigital</description>
    <language>es-MX</language>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Jan 2026 08:40:24 +0000</lastBuildDate>
    <generator>News Prototype Generator</generator>
    <atom:link href="https://sitio-3.com/sites/site_3/feed_política-nacional.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>Trump enfrenta dilema histórico: el riesgo de repetir errores del pasado en Venezuela</title>
      <link>https://forbes.com.mx/la-falta-de-un-proposito-claro-en-conflictos-armados-amenaza-el-legado-presidencial-de-trump-frente-a-venezuela/</link>
      <guid>https://forbes.com.mx/la-falta-de-un-proposito-claro-en-conflictos-armados-amenaza-el-legado-presidencial-de-trump-frente-a-venezuela/</guid>
      <description>La administración del presidente Donald Trump se encuentra en una encrucijada política y militar que podría definir su legado en política exterior. A pesar del aparente consenso público estadounidense favorable al derrocamiento del líder venezolano Nicolás Maduro, la posibilidad de una intervención ...</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[La administración del presidente Donald Trump se encuentra en una encrucijada política y militar que podría definir su legado en política exterior. A pesar del aparente consenso público estadounidense favorable al derrocamiento del líder venezolano Nicolás Maduro, la posibilidad de una intervención militar directa despierta fantasmas del pasado que podrían costarle caro políticamente. La retórica presidencial reciente, que evoca peligrosamente los discursos que precedieron a conflictos prolongados y costosos, ha encendido las alarmas entre analistas políticos, historiadores y ciudadanos que recuerdan vívidamente las consecuencias de guerras sin objetivos claros. Esta situación plantea interrogantes fundamentales sobre hasta dónde está dispuesto a llegar Trump en su intento por remodelar el panorama político venezolano.

La paradoja que enfrenta la Casa Blanca es notable: mientras las encuestas muestran que una mayoría de estadounidenses apoya la idea abstracta de remover a Maduro del poder, ese apoyo se desvanece dramáticamente cuando se plantea la posibilidad concreta de un conflicto armado. Esta desconexión entre el objetivo político y los medios para alcanzarlo representa un campo minado para cualquier presidente. Trump ha mantenido conversaciones con Delcy Rodríguez, vicepresidenta de Maduro y ahora líder interina de Venezuela tras la salida del dictador, en un intento por gestionar la transición política del país sudamericano. Sin embargo, las declaraciones presidenciales sugieren ambiciones que van mucho más allá de simples negociaciones diplomáticas, apuntando hacia un nivel de intervención que históricamente ha resultado problemático para Estados Unidos.

Las palabras de Trump resonaron con ecos inquietantes de administraciones pasadas cuando afirmó que Estados Unidos "gobernará" Venezuela y "la llevará de vuelta a la salud" aprovechando su riqueza petrolera. Esta retórica recuerda peligrosamente al lenguaje utilizado por el presidente George W. Bush antes y]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Forbes México Staff</dc:creator>
      <category>Política Nacional</category>
      <enclosure url="https://cdn.forbes.com.mx/2025/09/Soldados.webp" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>El dilema temporal de la reforma electoral: análisis del plazo constitucional que enfrenta la presidenta</title>
      <link>https://aristeguinoticias.com/180126/opinion/mirador-politico-la-tirania-de-cronos-jorge-alcocer-v/</link>
      <guid>https://aristeguinoticias.com/180126/opinion/mirador-politico-la-tirania-de-cronos-jorge-alcocer-v/</guid>
      <description>La presidenta de México ha anunciado que en febrero próximo presentará ante el Congreso de la Unión su iniciativa de reforma constitucional en materia electoral, un movimiento político que enfrenta restricciones temporales significativas establecidas en la propia Carta Magna. Esta situación plantea ...</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[La presidenta de México ha anunciado que en febrero próximo presentará ante el Congreso de la Unión su iniciativa de reforma constitucional en materia electoral, un movimiento político que enfrenta restricciones temporales significativas establecidas en la propia Carta Magna. Esta situación plantea un complejo escenario jurídico-político que pone a prueba la capacidad del gobierno federal para impulsar cambios estructurales en el sistema electoral mexicano dentro de los plazos legalmente establecidos. El análisis del constitucionalista Jorge Alcocer V. señala las limitaciones procedimentales que enfrenta el Ejecutivo Federal, particularmente en relación con la figura de las iniciativas preferentes y los tiempos constitucionales que rigen las reformas electorales. La discusión adquiere relevancia especial considerando que el próximo proceso electoral federal está programado para iniciarse en septiembre de 2026, lo que establece una cuenta regresiva inexorable para cualquier modificación al marco normativo electoral.

El artículo 105 de la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos establece una disposición fundamental para preservar la certeza jurídica en los procesos electorales: las reformas en esta materia deben entrar en vigor con al menos 90 días de anticipación al inicio del proceso electoral en el que serán aplicadas. Esta norma constitucional, conocida como el principio de definitividad de las reglas electorales, busca evitar que modificaciones de última hora generen incertidumbre o ventajas indebidas para alguna fuerza política. En el caso específico del proceso electoral federal de 2027, que formalmente iniciará el 1 de septiembre de 2026, el plazo límite para que cualquier reforma electoral entre en vigor se establece el 3 de junio de ese mismo año. Esta fecha representa una barrera temporal infranqueable que condiciona toda la estrategia legislativa del gobierno en materia electoral.

La ventana de oportunidad para aprobar reformas electorales ]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 23:32:50 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Redacción AN / LP</dc:creator>
      <category>Política Nacional</category>
      <enclosure url="https://editorial.aristeguinoticias.com/wp-content/uploads/2025/11/camara-de-diputados-ley-extorsion.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Ucrania está bajo presión para intercambiar territorio por paz. Si lo hace, la historia demuestra que tal vez nunca lo recupere</title>
      <link>https://forbes.com.mx/ucrania-esta-bajo-presion-para-intercambiar-territorio-por-paz-si-lo-hace-la-historia-demuestra-que-tal-vez-nunca-lo-recupere/</link>
      <guid>https://forbes.com.mx/ucrania-esta-bajo-presion-para-intercambiar-territorio-por-paz-si-lo-hace-la-historia-demuestra-que-tal-vez-nunca-lo-recupere/</guid>
      <description>Forbes México.
 Ucrania está bajo presión para intercambiar territorio por paz. Si lo hace, la historia demuestra que tal vez nunca lo recupere

Desde el comienzo mismo de la guerra a gran escala, el presidente Volodimir Zelenski descartó ceder territorio a l…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[Al ser preguntado en diciembre de 2025 cuál era el mayor obstáculo para negociar la paz en Ucrania, el presidente estadounidense Donald Trump fue directo al grano: el territorio. “Parte de ese territorio ha sido confiscado. Parte de ese territorio podría estar disponible para quienes lo deseen”, añadió. Desde el comienzo mismo de la guerra a gran escala, el presidente ucraniano Volodimir Zelenski descartó ceder territorio a los invasores rusos. Sin embargo, cuando la guerra en Ucrania finalmente se detenga, parece probable que Rusia controle vastas porciones de territorio ucraniano en el sur y el este: alrededor del 20% del territorio de Ucrania antes de 2014, si la línea de control actual sirve de referencia. Los ucranianos llevan años intentando expulsar a las fuerzas rusas de las zonas ocupadas en las regiones administrativas de Luhansk, Donetsk, Zaporizhia y Jersón. Capturada y fortificada por Rusia en 2014, Crimea ha estado prácticamente fuera de su alcance. Pero a pesar de los mejores esfuerzos de Kiev, Rusia ahora está a punto de apoderarse de aún más territorio ucraniano si la guerra no termina pronto. La presión sobre Zelenski para que acepte algún tipo de pérdida territorial aumenta con cada nuevo plan de paz presentado, todos los cuales incluyen cierto grado de redefinición del mapa a favor de Rusia. Y aunque la mayoría de la opinión pública ucraniana se opone a la idea de intercambiar territorio por paz, los pragmáticos occidentales, e incluso algunos dentro de Ucrania, aceptan que esto casi con toda seguridad formará parte de cualquier acuerdo de paz. ¿Y entonces qué? Si Ucrania acepta la pérdida de facto de sus óblasts orientales como precio de la paz, ¿deberían los ucranianos entender esto como una concesión permanente o temporal? En este último caso, ¿qué medidas, si las hay, existen para que Ucrania finalmente restaure su integridad territorial? Como experto en seguridad internacional, argumentaría que es esencial que los ucranianos y sus aliados in]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 19:00:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Forbes México Staff</dc:creator>
      <category>Política Nacional</category>
      <enclosure url="https://cdn.forbes.com.mx/2026/01/Ucrania-territortio-Rusia.webp" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>El último hombre que vio libre a Nicolás Maduro: Qiu Xiaoqi, un diplomático veterano vinculado a Zapatero y condecorado por Moratinos</title>
      <link>https://www.elmundo.es/cronica/2026/01/18/696930fefdddffec378b458a.html</link>
      <guid>https://www.elmundo.es/cronica/2026/01/18/696930fefdddffec378b458a.html</guid>
      <description>Antes de la irrupción de los Delta Force estadounidenses, la última persona que se reunió con el líder chavista fue un veterano diplomático chino. Representa los intereses de Pekín en la zona, y antes hizo migas con Rodríguez Zapatero durante su etapa como em…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[Antes de la irrupción de los Delta Force estadounidenses, la última persona que se reunió con el líder chavista fue un veterano diplomático chino. Representa los intereses de Pekín en la zona, y antes hizo migas con Rodríguez Zapatero durante su etapa como embajador en España Al filo de la tarde del 2 de enero de 2026, en los pasillos del Palacio de Miraflores, bajo la luz dorada que se filtraba por los ventanales,Nicolás Maduro, todavía presidente de Venezuela, recibía en Caracas aQiu Xiaoqi, representante especial de la República Popular China para América Latina y el Caribe; el alto funcionario de Pekín encargado de garantizar los intereses de su país en una región en la que el gigante asiático lleva años ganando terreno a Estados Unidos. Maduro, acompañado por la vicepresidentaDelcy Rodríguez, intercambió regalos con su invitado, flanqueado también por otros altos representantes del Ministerio de Relaciones Exteriores de China. La televisión estatal venezolana transmitía en directo el encuentro. Maduro hablaba de«una hermandad inquebrantable»y de una alianza cimentada en más de 600 acuerdos bilaterales. Mientras, Qiu asentía sonriente, pero comedido en sus alabanzas hacia un socio estratégico que, aún debilitado, era útil para Pekín, tanto por sus reservas de petróleo como por su valor simbólico en el pulso de influencia con Washington en el hemisferio occidental. Apenas siete horas después de aquella reunión, aviones y helicópteros estadounidenses irrumpieron en el cielo de Caracas. En una operación relámpago, las fuerzas especialesDelta Forceenviadas porDonald Trumpcapturaron a Maduro.Aún se desconoce si los emisarios del Gobierno chino, con Qiu a la cabeza, se encontraban todavía en la capital venezolana en el momento del ataque. O si desde Pekín tenían alguna noción de la maniobra quirúrgica ordenada por Donald Trump para decapitar al régimen chavista. Qiu, un veterano diplomático de 69 años, fue la última figura extranjera en reunirse con Maduro antes de la]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 14:41:52 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Lucas de la Cal</dc:creator>
      <category>Política Nacional</category>
      <enclosure url="https://e01-phantom-elmundo.uecdn.es/98bdb33222cd298b9c986eb4a749aaef/resize/1200/f/webp/assets/multimedia/imagenes/2026/01/15/17685013438818.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Canadá firma un acuerdo comercial con China, desafiando a Trump</title>
      <link>https://www.bostonherald.com/2026/01/18/canad-firma-un-acuerdo-comercial-con-china-desafiando-a-trump/</link>
      <guid>https://www.bostonherald.com/2026/01/18/canad-firma-un-acuerdo-comercial-con-china-desafiando-a-trump/</guid>
      <description>Por PAUL WISEMAN WASHINGTON (AP) — Los principales socios comerciales de Estados Unidos están respondiendo a las políticas comerciales beligerantes e impredecibles del presidente Donald Trump tratando de llevar sus negocios a otros lugares. Canadá rompió con …</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[Por PAUL WISEMAN WASHINGTON (AP) — Los principales socios comerciales de Estados Unidos están respondiendo a las políticas comerciales beligerantes e impredecibles del presidente Donald Trump tratando de llevar sus negocios a otros lugares. Canadá rompió con Estados Unidos el viernes, reduciendo su impuesto de importación del 100% sobre los vehículos eléctricos chinos a cambio de aranceles más bajos sobre productos agrícolas canadienses, particularmente semillas de canola. “Es una enorme declaración de realineación en las relaciones económicas de Canadá”, dijo Edward Alden, quien estudia temas comerciales como investigador principal en el Consejo de Relaciones Exteriores. “La amenaza económica de Estados Unidos ahora es percibida por los canadienses como mucho mayor que la amenaza económica de China. Así que esto es algo importante”. Canadá ha sido varias veces blanco de la ira impulsiva de Trump. En octubre, por ejemplo, dijo que impondría un arancel del 10% a las importaciones canadienses como represalia por un anuncio del gobierno provincial de Ontario que criticaba la herramienta diplomática impositiva del presidente. No aplicó el aumento, pero los aranceles sobre algunos sectores clave canadienses como el acero y el aluminio permanecen. Pero el acuerdo del viernes con China es potencialmente peligroso para el primer ministro de Canadá, Mark Carney, quien arriesga represalias de Trump en vísperas de las negociaciones sobre la renovación de un pacto comercial norteamericano crucial para las empresas canadienses. Canadá no está solo en la búsqueda de alternativas al enorme mercado estadounidense mientras Trump impone aranceles masivos a las importaciones en un intento de forzar a otros países a trasladar la producción a Estados Unidos. La Unión Europea firmó un pacto comercial el sábado con la alianza sudamericana Mercosur, que incluye las dos economías más grandes de la región, Brasil y Argentina. La UE también está buscando un acuerdo comercial con India. China,]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 14:09:50 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Associated Press Spanish</dc:creator>
      <category>Política Nacional</category>
      <enclosure url="https://www.bostonherald.com/wp-content/uploads/2026/01/EEUU-CANAD193-CHINA-COMERCIO_37083.jpg?w=1024&amp;h=683" type="image/jpeg"/>
    </item>
  </channel>
</rss>
