<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>InfoNacionalDigital - Derechos Sociales</title>
    <link>https://sitio-3.com/categoria/derechos-sociales</link>
    <description>Noticias de derechos sociales en InfoNacionalDigital</description>
    <language>es-MX</language>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Jan 2026 08:40:24 +0000</lastBuildDate>
    <generator>News Prototype Generator</generator>
    <atom:link href="https://sitio-3.com/sites/site_3/feed_derechos-sociales.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>La deuda de Costa Rica con quienes defienden derechos humanos</title>
      <link>https://www.nacion.com/opinion/foros/la-deuda-de-costa-rica-con-quienes-defienden/37DLBQGMY5AFJIJH2KFCFGHC54/story/</link>
      <guid>https://www.nacion.com/opinion/foros/la-deuda-de-costa-rica-con-quienes-defienden/37DLBQGMY5AFJIJH2KFCFGHC54/story/</guid>
      <description>La reciente denuncia de la DIS contra la comunicadora Stella Chinchilla evidencia la falta de protección estatal a personas defensoras de derechos humanos en un contexto preelectoral de alto riesgo</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[‌‌ ‌ ‌ Estamos anteun proceso de normalización de la violencia estatalcontra quienes ejercen participación pública y control democrático, acallando otras voces y aleccionando a quienes pretendan denunciar. El caso de la defensora de derechos humanos y comunicadora Stella Chinchilla Mora, ocurrido en enero de 2026, lo pone en evidencia al mostrar el debilitamiento de la democracia y del Estado de derecho mediante eluso del aparato estatal para perseguir y deslegitimar a personas opositorasy, en particular, a defensoras de derechos humanos, en un contexto político preelectoral que amplifica los riesgos para quienes denuncian y exigen rendición de cuentas. Costa Rica arrastra, desde hace años, unadeuda en materia de protección a personas defensoras de derechos humanos.Desde al menos el año 2017, se han presentado solicitudes formales para crear un mecanismo nacional de protección y un protocolo especializado de investigación frente a agresiones contra personas defensoras, sin que exista, a la fecha, una iniciativa de política pública ni un marco legal que garanticen la prevención, la protección, la investigación, la sanción y la no repetición de estas violencias. A ello se sumanlos discursos de odio del presidente Rodrigo Chaves, que refuerzan un clima detolerancia social hacia la violenciaque luego él mismo dice rechazar, lo que opera como un mecanismo de incitación y legitimación. No obstante, la responsabilidad de la defensa y protección de las personas defensoras de derechos humanos en Costa Ricano recae en una sola institución.Compromete al Poder Ejecutivo, a la Asamblea Legislativa y al Poder Judicial, en el diseño de una política pública, un marco normativo y la adopción de medidas efectivas de investigación, juzgamiento y protección. La Defensoría de los Habitantes tampoco puede ser omisa, como ha ocurrido desde 2017. Las consecuencias de esta deuda han sido trágicas:Jairo Mora Sandoval, asesinado en 2013;Sergio Rojas Ortiz, en 2019, yJehry Rivera Rivera, en 20]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 14:45:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Larissa Arroyo Navarrete</dc:creator>
      <category>Derechos y Políticas Sociales</category>
      <enclosure url="https://www.nacion.com/resizer/v2/HLTCAH2PYRAONFDBTSR7MDTP7Y.jpeg?smart=true&amp;auth=7bef924a39b5400355f6cb0e0f46f4474458a37897c98e20272cce3ca9f5f055&amp;width=1440" type="image/jpeg"/>
    </item>
  </channel>
</rss>
