<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>InfoNacionalDigital - Política Internacional</title>
    <link>https://sitio-3.com/categoria/política-internacional</link>
    <description>Noticias de política internacional en InfoNacionalDigital</description>
    <language>es-MX</language>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Jan 2026 08:40:24 +0000</lastBuildDate>
    <generator>News Prototype Generator</generator>
    <atom:link href="https://sitio-3.com/sites/site_3/feed_política-internacional.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>Trump cambió el orden comercial y político de América Latina a golpe de aranceles</title>
      <link>https://www.nacion.com/el-mundo/como-a-golpe-de-aranceles-trump-cambio-el-orden/II3H2IHSBJGWFBHJZJXR6FGU6Q/story/</link>
      <guid>https://www.nacion.com/el-mundo/como-a-golpe-de-aranceles-trump-cambio-el-orden/II3H2IHSBJGWFBHJZJXR6FGU6Q/story/</guid>
      <description>El “Día de la Liberación” de abril dio paso a fines de 2025 a la Doctrina “Donroe” sobre un hemisferio que Estados Unidos busca controlar a través de los aranceles.</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[‌‌ ‌ ‌ “En lugar de gravar a nuestros ciudadanos para enriquecer a otros países,aplicaremos aranceles e impuestos a los países extranjeros para enriquecer a nuestros ciudadanos”, dijo el 20 de enero de 2025 Donald Trump, en el discurso de asunción de su segundo mandato. Rápidamente comenzó a aplicar sobretasas a las importaciones de China y también a sus socios norteamericanos y europeos, con una retórica de toma y daca más agresiva que en su primera administración (2017-2021). “Yo soy el hombre arancelario”,había dicho el republicano años antes. Y el 2 de abril de 2025 lo demostró: exhibiendo una serie de tablas impresas con un centenar de nombres de países y territorios, habló del “Día de la Liberación” para anunciar aranceles que partían, como mínimo, en 10%. Los mercados se arremolinaron a la baja; gobiernos, empresarios y organizaciones multilaterales multiplicaron sus llamadas para pedir exenciones, y los bancos de inversión calcularon pérdidas e incluso una potencial recesión en Estados Unidos. Ahora mismo la Corte Suprema de Estados Unidos está dirimiendo si la decisión de la Casa Blanca respetó la Constitución. Pero independientemente de ese desenlace judicial, la estrategia de Trump tiene una primera lectura comercial y luego otra, cada vez más intensa y manifiesta, de nuevo orden regional y global. En América Latina, en los años 90 solo México contaba con un pacto comercial con Estados Unidos, bajo el formato de un acuerdo trilateral que incluía a Canadá. En su primer gobierno, Trump lo renegoció.]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 22:09:54 +0000</pubDate>
      <dc:creator>El Mercurio/GDA/Chile, Eduardo Olivares</dc:creator>
      <category>Política Internacional</category>
      <enclosure url="https://www.nacion.com/resizer/v2/AQ4NLMY2RBBBRLSLNBEXK6XPFY.jpg?smart=true&amp;auth=cebcf34c0b11d00e84fb58d82b174b44491aabca28932502a42680284a971c18&amp;width=1440" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Un avión "civil" con ventanas falsas: EE.UU utilizó una táctica prohibida por el mismo Pentágono para atacar a Venezuela</title>
      <link>https://www.xataka.com.mx/seguridad/avion-civil-ventanas-falsas-ee-uu-utilizo-tactica-prohibida-pentagono-para-atacar-a-venezuela</link>
      <guid>https://www.xataka.com.mx/seguridad/avion-civil-ventanas-falsas-ee-uu-utilizo-tactica-prohibida-pentagono-para-atacar-a-venezuela</guid>
      <description>Un ataque aéreo en el Caribe ha desatado polémica internacional: un avión estadounidense habría estado camuflado como aeronave civil cuando bombardeó una embarcación venezolana acusada de narcotráfico. La operación, que dejó 11 muertos, plantea dudas legales …</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[Pablo Hernández Pablo Hernández Un ataque aéreo en el Caribe ha desatado polémica internacional: un avión estadounidense habría estado camuflado como aeronave civil cuando bombardeó una embarcación venezolana acusada denarcotráfico. La operación, quedejó 11 muertos, plantea dudas legales y éticas sobre el uso de la llamada“perfidia”, una táctica prohibida por la normativa delPentágono. El caso, revelado por medios comoThe New York TimesyThe Guardian, sugiere que el avión ocultaba sus armas dentro del fuselaje y mostraba un aspecto similar al de un avión comercial. Esto ha encendido alarmas en Washington y en organismos internacionales, puesfingir un estatus protegido para atacar podría constituir un crimen de guerra. El ataque ocurrió el2 de septiembrecontra una pequeña embarcación en aguas del Caribe. Según losreportes, tras el primer bombardeo, algunos sobrevivientes se aferraban a los restos del barco, pero fueron alcanzados por una segunda ofensiva. El gobierno venezolanonegóque las víctimas fueran narcotraficantes, mientras que Estados Unidos no presentó pruebas de su supuesta relación con el contrabando. La controversia surge porqueel avión habría sido pintado y modificado para parecer civil, ocultando suidentidad militar. Este tipo de acción encaja en la figura de la perfidia: fingir ser un objetivo protegido para obtener ventaja táctica, lo que obliga al adversario a bajar la guardia. La perfidia está considerada una de las prácticas más graves en conflictos armados, ya querompe la confianza en símbolos de protección como la apariencia civil. El Pentágono tienenormas explícitasque prohíben este tipo de tácticas, lo que hace que el caso sea especialmente delicado para la política estadounidense. Alarmado por las repercusiones, el Senado de EE.UU. se prepara paravotar una resoluciónquelimite futuras operaciones militares en Venezuela sin autorización legislativa. El debate no solo es militar, también legal: si se confirma que el avión fue disfrazado, podría ab]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 19:01:27 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Pablo Hernández</dc:creator>
      <category>Política Internacional</category>
      <enclosure url="https://i.blogs.es/7e6314/un-avion-civil-con-ventanas-falsas-ee.uu-utilizo-una-tactica-prohibida-por-el-mismo-pentagono-para-atacar-a-venezuela/840_560.jpeg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>El informe olvidado de principios del siglo XIX que ya combatió la leyenda negra y la idea del genocidio en América</title>
      <link>https://www.abc.es/historia/informe-olvidado-principios-siglo-xix-combatio-leyenda-20260118140000-nt.html</link>
      <guid>https://www.abc.es/historia/informe-olvidado-principios-siglo-xix-combatio-leyenda-20260118140000-nt.html</guid>
      <description>En verano, Richard Kagan (Nueva Jersey, 1943) contaba a ABC que, cuando tuvo al gran John Elliot como tutor en los cursos de doctorado durante la década de 1960, todo el mundo en Gran Bretaña y Estados Unidos le preguntaba, «con cierto prejuicio», por qué hab…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[Israel Viana Madrid Esta funcionalidad es sólo para registrados Esta funcionalidad es sólo para registrados Esta funcionalidad es sólo para suscriptores En verano,Richard Kagan(Nueva Jersey, 1943) contaba a ABC que, cuando tuvo al gran John Elliot como tutor en los cursos de doctorado durante la década de 1960, todo el mundoen Gran Bretaña y Estados Unidos le preguntaba,«con cierto prejuicio»,...por qué había decidido estudiar historia de España. Algunos iban más allá y juzgaban su decisión con la siguiente pregunta: «¿Pero qué ha hecho España de la civilización a lo largo de la historia?».El profesor emérito de la Universidad John Hopkins, considerado desde hace décadas uno de los grandes especialistas en la historia moderna de nuestro país, se sorprendía y se sigue sorprendiendo ante semejante desconocimiento: «Ese prejuicio tenía una larga tradición. El otro día, en un encuentro, me preguntaron por el declive de España y yo les decía: '¿Declive? Bueno, España mantuvo su imperio durante tres siglos, hasta el siglo XIX… ¡No está mal! Y en Cuba ganó más dinero en un siglo gracias a la esclavitud y el azúcar que todos los beneficios de la plata de Potosí en México en los siglos anteriores. Lo que ocurrió en España no fue un desastre total, como se quiere hacernos creer», añadía Kagan durante la entrevista. «Lo cierto es que ese prejuicio tenía una larga tradición», aseguraba el profesor de la Universidad John Hopkins. Su origen, sin embargo, no está del todo claro, aunque algunos investigadores se han remontado hasta el siglo XIV para establecer cuándo empezó este «odio», este relato crítico con nuestro pasado, antes incluso del descubrimiento de América por parte de Cristóbal Colón. Es decir, mucho antes de que comenzara la conquista del 'nuevo' continente en la que se ha centrado, sobre todo,la leyenda negra en los últimos siglos. Aunquefue Julián Juderías el responsable de convertir este relato propagandístico antiespañolen un concepto histórico reconocible con un]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 13:00:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>(abc)</dc:creator>
      <category>Política Internacional</category>
      <enclosure url="https://s3.abcstatics.com/abc/www/multimedia/historia/2025/01/19/leyenda-negra-ko0H-U2090343292KsC-1024x512@diario_abc.png" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Embajador de EE.UU. recibe a funcionarios mexicanos y destaca cooperación en seguridad</title>
      <link>https://aristeguinoticias.com/180126/mexico/embajador-de-ee-uu-recibe-a-funcionarios-mexicanos-y-destaca-cooperacion-en-seguridad/</link>
      <guid>https://aristeguinoticias.com/180126/mexico/embajador-de-ee-uu-recibe-a-funcionarios-mexicanos-y-destaca-cooperacion-en-seguridad/</guid>
      <description>A la residencia del embajador acudieron funcionarios clave en seguridad, justicia y política exterior, incluidos los titulares de Marina, SRE y FGR.</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[Texto no disponible]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 12:32:20 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Redacción AN / MDS</dc:creator>
      <category>Política Internacional</category>
      <enclosure url="https://editorial.aristeguinoticias.com/wp-content/uploads/2026/01/juan-ramon-fuente-embajador-ron-johson-18012026.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
  </channel>
</rss>
