<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>LDA Gazette - Política Internacional</title>
    <link>https://sitio-4.com/categoria/política-internacional</link>
    <description>Noticias de política internacional en LDA Gazette</description>
    <language>es-MX</language>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Jan 2026 08:44:10 +0000</lastBuildDate>
    <generator>News Prototype Generator</generator>
    <atom:link href="https://sitio-4.com/sites/site_4/feed_política-internacional.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>LA HABANA 1966: UN PUNTO DE INFLEXIÓN PARA LA SOLIDARIDAD INTERNACIONAL</title>
      <link>https://www.jornada.com.mx/2026/01/18/opinion/012a2pol</link>
      <guid>https://www.jornada.com.mx/2026/01/18/opinion/012a2pol</guid>
      <description>En 1966, La Habana fue escenario de un trascendental encuentro que reunió a diversas corrientes revolucionarias, marcando el inicio de una nueva etapa en las luchas anticoloniales y de liberación a nivel global. Este evento simbolizó un momento clave para la articulación de la solidaridad entre pueb...</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[En 1966, La Habana fue escenario de un trascendental encuentro que reunió a diversas corrientes revolucionarias, marcando el inicio de una nueva etapa en las luchas anticoloniales y de liberación a nivel global. Este evento simbolizó un momento clave para la articulación de la solidaridad entre pueblos oprimidos y sus movimientos de resistencia.

La cumbre buscó fortalecer la cooperación y el intercambio de experiencias entre naciones y organizaciones que compartían el objetivo de la autodeterminación y el fin de la dominación extranjera. Se sentaron las bases para una agenda de apoyo mutuo, crucial en el contexto de la Guerra Fría y la descolonización.

Este hito histórico no solo reafirmó el compromiso con la soberanía de los pueblos, sino que también sentó un precedente para futuras iniciativas de cooperación internacional en materia política y social. La cita de La Habana se erigió como un símbolo de unidad y resistencia frente a las potencias hegemónicas.]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 07:32:27 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Jaime Ortega*</dc:creator>
      <category>Política Internacional</category>
      <enclosure url="https://www.jornada.com.mx/imagemeta/1200x630BN.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Creadores condenan en documento el intervencionismo militar de EU en AL</title>
      <link>https://www.jornada.com.mx/2026/01/18/cultura/a04n1cul</link>
      <guid>https://www.jornada.com.mx/2026/01/18/cultura/a04n1cul</guid>
      <description>Músicos, cineastas, artistas escénicos y visuales, así como gestores culturales de América Latina, particularmente de México, difundieron una declaración pública en la que rechazan cualquier intervención militar de Estados Unidos en la región y expresan su so…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[Músicos, cineastas, artistas escénicos y visuales, así como gestores culturales de América Latina, particularmente de México, difundieron una declaración pública en la que rechazan cualquier intervención militar de Estados Unidos en la región y expresan su solidaridad con el pueblo venezolano. El pronunciamiento, fechado el 15 de enero, responde al ataque militar ocurrido el día 3 del mismo mes en Venezuela que dejó, según el documento, “al menos 100 personas muertas y 90 heridas”, entre civiles y militares, además del secuestro del presidente Nicolás Maduro y de la diputada Cilia Flores. En el texto, los firmantes condenan el uso de la fuerza armada y el cerco militar al territorio venezolano, acciones que consideran violatorias de la soberanía nacional. La declaración también rechaza las amenazas de intervención armada contra México y cualquier forma de injerencia militar en América Latina bajo el argumento del combate al narcotráfico u otros pretextos. Los creadores sostienen que “ningún gobierno tiene derecho a someter a otra nación soberana ni a intervenir en sus asuntos internos”, y subrayan que los conflictos que atraviesan países como Venezuela, México o Cuba deben ser resueltos por sus pueblos, en apego al derecho internacional y a la Carta de Naciones Unidas. Otro eje del documento es la oposición a la llamada “Doctrina de Monroe 2.0”, que, señalan, ha significado históricamente control y opresión neocolonial para América Latina bajo la hegemonía de Estados Unidos y sus corporaciones. En ese contexto, llaman a fortalecer la unidad regional y advierten que cualquier agresión contra una nación latinoamericana debe entenderse como un ataque contra todas. Entre quienes suscriben el documento están Francesco Taboada, Rubén Imaz, Yulene Olaizola, Gregory Max Berger, Fernanda Robinson, Maya Zapata, Fernando Rivera Calderón, Beatriz Zamora, Pascual Reyes, Luigi Brisso, Inti Cordera,Bef, Rapéy Humberto Busto, y otros (aquí, lista completa de firmanteshttps://goo.su]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 07:32:27 +0000</pubDate>
      <dc:creator>DEMOS, Desarrollo de Medios, S.A. de C.V.</dc:creator>
      <category>Política Internacional</category>
      <enclosure url="https://www.jornada.com.mx/imagemeta/1200x630BN.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Con un mural itinerante, celebran tratado global que protege océanos</title>
      <link>https://www.jornada.com.mx/2026/01/18/politica/009n2pol</link>
      <guid>https://www.jornada.com.mx/2026/01/18/politica/009n2pol</guid>
      <description>Para celebrar la entrada en vigor ayer del Tratado Global de los Océanos de la Organización de Naciones Unidas (ONU) que permite crear santuarios marinos en aguas internacionales, Greenpeace develó el mural itinerante Revolución Azul, en el Huerto Roma Verde,…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[Para celebrar la entrada en vigor ayer del Tratado Global de los Océanos de la Organización de Naciones Unidas (ONU) que permite crear santuarios marinos en aguas internacionales, Greenpeace develó el mural itineranteRevolución Azul,en el Huerto Roma Verde, en la alcaldía Cuauhtémoc. Destacó la importancia de dicho instrumento internacional –ratificado por 81 países, incluido México–, ya que proporciona por primera vez las herramientas legales para establecer zonas protegidas en alta mar, fundamentalmente para mitigar la crisis climática, detener el colapso de la biodiversidad y garantizar la seguridad alimentaria de miles de millones de personas. Viridiana Lázaro, del equipo de Greenpeace, explicó que antes las aguas internacionales “eran océanos de nadie; cualquier persona los podía explotar, cualquier industria extractiva podía obtener recursos”, pero el tratado busca proteger 30 por ciento de estas superficies para 2030. Además, “nos devuelve un poquito de esperanza en el multilateralismo, porque estamos viviendo tiempos difíciles. Nos encontramos en un mundo que está atravesando por crisis y conflictos. Este tratado nos recuerda que sí se pueden alcanzar acuerdos internacionales si hay voluntad política y sobre todo si hay mucha presión social, que es lo que pasó para que pudiera ser una realidad”. La organización civil instó al gobierno mexicano a poner en marcha “rápidamente” este instrumento y a mantener “una moratoria sobre la minería en aguas profundas para limitar el poder de las corporaciones que han explotado el océano con fines de lucro”. Indicó que actualmente menos de uno por ciento de alta mar está totalmente protegido, y para alcanzar el objetivo de 30 por ciento en sólo cuatro años, los gobiernos mundiales “deben proteger áreas oceánicas de una extensión mayor que continentes enteros a velocidad sin precedentes en la historia de la conservación”. ¿Quiénes somos?|Contacto|Publicidad|Aviso legal|Aviso de privacidad.|Código de Ética|Siguenos en: Peri]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 07:32:27 +0000</pubDate>
      <dc:creator>DEMOS, Desarrollo de Medios, S.A. de C.V.</dc:creator>
      <category>Política Internacional</category>
      <enclosure url="https://www.jornada.com.mx/2026/01/18/fotos/009n2pol-1.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Spotify vuelve a subir sus precios: así quedarán los planes premium para 2026</title>
      <link>https://www.milenio.com/tecnologia/spotify-aumenta-precios-planes-premium-2026</link>
      <guid>https://www.milenio.com/tecnologia/spotify-aumenta-precios-planes-premium-2026</guid>
      <description>Los usuarios de Spotify ya comenzaron a recibir avisos de que sus suscripciones Premium tendrán un incremento en sus precios a partir de febrero de 2026, principalmente en Estados Unidos, Estonia y Letonia.La compañía explica que estos cambios son parte de su…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[Para ver esta página correctamente, necesitas activar JavaScript en tu navegador. Los usuarios deSpotifyya comenzaron a recibir avisos de quesus suscripciones Premium tendrán un incremento en sus precios a partir de febrero de 2026, principalmenteen Estados Unidos, Estonia y Letonia. La compañía explica que estos cambiosson parte de su política de precios para sostener inversiones en mejorasde producto, tecnología y contenido. Spotify precisó quelos suscriptores serán notificados por correo electrónico con los detalles del ajustey la fecha en que se aplicará según su ciclo de facturación. Los nuevos valores ya se muestran para quienes ingresan a la página oficial de Premium. ¿Cuánto costarán ahora las suscripciones a Spotify? En los mercados ya anunciados,los precios mensuales quedarán aproximadamente así: Estos aumentos representan entre uno y dos dólares más por plan, variando según el tipo de suscripción. Spotify ha implementado más de una subida de precios en los últimos años y este ajuste de 2026 es parte de esa tendencia después de varios ciclos de estabilidad prolongada. La empresa explica quelos ajustes de precios responden a la necesidad de sostener inversiones entecnología, además de mejorar la experiencia general para los usuarios y apoyar a los creadores. Aunque muchos usuarios asocian estos cambios con la inflación o mayores regalías a artistas,Spotify ha señalado que sus actualizaciones de tarifas son parte de un modelo de negocioque busca equilibrar valor percibido, innovación y sostenibilidad financiera a largo plazo.]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 03:58:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Natalie González Arredondo</dc:creator>
      <category>Política Internacional</category>
      <enclosure url="https://cdn.milenio.com/uploads/media/2026/01/17/spotify-vuelve-subir-precios-quedaran.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
  </channel>
</rss>
