<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>LDA Gazette - Economía Política</title>
    <link>https://sitio-4.com/categoria/economía-política</link>
    <description>Noticias de economía política en LDA Gazette</description>
    <language>es-MX</language>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Jan 2026 08:44:10 +0000</lastBuildDate>
    <generator>News Prototype Generator</generator>
    <atom:link href="https://sitio-4.com/sites/site_4/feed_economía-política.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>Cuba enfrenta grave crisis financiera con cajeros sin efectivo en víspera de Nochebuena</title>
      <link>https://www.milenio.com/internacional/cuba-sin-dinero-tras-la-caida-de-maduro-trump-corta-petroleo</link>
      <guid>https://www.milenio.com/internacional/cuba-sin-dinero-tras-la-caida-de-maduro-trump-corta-petroleo</guid>
      <description>La crisis económica que atraviesa Cuba se manifestó con particular crudeza durante la víspera de Nochebuena de 2025, cuando decenas de ciudadanos enfrentaron largas esperas frente a cajeros automáticos sin dinero en efectivo. La escena en la sucursal bancaria ubicada en las calles 23 y J del emblemá...</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[La crisis económica que atraviesa Cuba se manifestó con particular crudeza durante la víspera de Nochebuena de 2025, cuando decenas de ciudadanos enfrentaron largas esperas frente a cajeros automáticos sin dinero en efectivo. La escena en la sucursal bancaria ubicada en las calles 23 y J del emblemático barrio habanero de El Vedado refleja una realidad que se repite diariamente en toda la isla: la combinación de apagones eléctricos prolongados, escasez de efectivo y un sistema financiero colapsado que deja a la población en estado de vulnerabilidad extrema. Esta situación evidencia el deterioro acelerado de la economía cubana tras la muerte de Fidel Castro y la drástica reducción del apoyo petrolero venezolano, dos pilares que durante décadas sostuvieron el modelo económico de la revolución.

El mediodía del 24 de diciembre encontró a aproximadamente treinta personas, incluyendo familias con niños pequeños, aguardando bajo los escasos árboles que proporcionaban sombra frente a la entidad bancaria. La electricidad, que los cubanos llaman coloquialmente "la corriente", no había regresado aún, dejando inoperativos los tres cajeros automáticos disponibles en la sucursal. Un empleado del banco intentaba organizar la multitud solicitando que formaran una fila ordenada, prometiendo que el servicio se restablecería pronto. Sin embargo, las expresiones de los presentes oscilaban entre la impaciencia, la resignación y la franca irritación, reflejando una frustración acumulada que trasciende el incidente particular de ese día.

La situación se tornó especialmente tensa cuando uno de los presentes, un hombre de aproximadamente treinta años, expresó su indignación al revelar que había llegado al establecimiento desde las siete de la mañana. Su exclamación resume la desesperación de quienes llevan horas esperando acceder a su propio dinero en un día que tradicionalmente debería dedicarse a preparativos familiares y celebraciones. Las carteras vacías en Nochebuena representan más ]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 07:36:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Guillermo Rivera</dc:creator>
      <category>Economía y Política</category>
      <enclosure url="https://cdn.milenio.com/uploads/media/2026/01/14/fidel-petroleo-cajeros-cuba-dinero.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Persiste rezago en el sur pese a inversión social</title>
      <link>https://www.jornada.com.mx/2026/01/18/politica/003n3pol</link>
      <guid>https://www.jornada.com.mx/2026/01/18/politica/003n3pol</guid>
      <description>A pesar de que la inversión en pensiones y programas prioritarios registró un crecimiento real de 251 por ciento entre 2019 y 2025, el sur del país continúa concentrando los mayores desafíos de desigualdad. Datos del informe anual sobre la situación de pobrez…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[A pesar de que la inversión en pensiones y programas prioritarios registró un crecimiento real de 251 por ciento entre 2019 y 2025, el sur del país continúa concentrando los mayores desafíos de desigualdad. Datos del informe anual sobre la situación de pobreza y rezago social 2026, que la Secretaría de Bienestar publicó esta semana en el portal de la Comisión Nacional de Mejora Regulatoria (Conamer), indican que Chiapas, Guerrero, Oaxaca, Veracruz y Puebla continúan como las entidades que mantienen los mayores índices de rezago social, por lo que la estrategia de distribución de recursos del ejercicio fiscal 2026 priorizará estas zonas. El documento destaca que México logró una disminución histórica en la precariedad: 13.4 millones de personas salieron de la pobreza entre 2018 y 2024. Gracias a esto, el porcentaje de población en situación de pobreza a escala nacional descendió hasta ubicarse actualmente en 29.6 por ciento. El informe subraya que el país contribuyó con 60 por ciento de la reducción de la pobreza en América Latina en el último periodo, logrando una baja anualizada de 2.3 puntos porcentuales, la cifra más alta de la región. El documento revela que mientras el total del país registró esa baja generalizada, en Chiapas 66 por ciento de la población permanece en situación de pobreza. Le siguen Guerrero, con 58.1 por ciento; Oaxaca, con 51.6; Veracruz, con 44.5, y Puebla, con 43.4 por ciento. Estas cifras contrastan con las de la frontera norte, donde estados como Baja California y Baja California Sur reportan índices de apenas 9.9 y 10.2 por ciento, respectivamente. “Para dar continuidad a la reducción sistemática de la pobreza resulta necesario mantener a las personas de los sectores históricamente más desatendidos como eje central de las políticas públicas, promover prácticas de honestidad y austeridad y diseñar planes, programas y acciones guiados por la justicia social”, señala. El reporte atribuye el éxito en la reducción de la pobreza a la combinaci]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 07:32:27 +0000</pubDate>
      <dc:creator>DEMOS, Desarrollo de Medios, S.A. de C.V.</dc:creator>
      <category>Economía y Política</category>
      <enclosure url="https://www.jornada.com.mx/imagemeta/1200x630BN.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Como Donald Trump cambió el orden comercial y político de América Latina a golpe de aranceles a varios países</title>
      <link>https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/como-donald-trump-cambio-el-orden-comercial-y-politico-de-america-latina-a-golpe-de-aranceles-a-varios-paises</link>
      <guid>https://www.elpais.com.uy/negocios/noticias/como-donald-trump-cambio-el-orden-comercial-y-politico-de-america-latina-a-golpe-de-aranceles-a-varios-paises</guid>
      <description>El “Día de la Liberación” de abril dio paso a fines de 2025 a la Doctrina “Donroe” sobre un hemisferio que Washington busca controlar.</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[Texto no disponible]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 06:44:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Antonella Aguinaga</dc:creator>
      <category>Economía y Política</category>
      <enclosure url="https://imgs.elpais.com.uy/dims4/default/96230ed/2147483647/strip/true/crop/1194x580+0+158/resize/1440x700!/quality/90/?url=https%3A%2F%2Fel-pais-uruguay-production-web.s3.us-east-1.amazonaws.com%2Fbrightspot%2Fdb%2F5b%2F444d1dff41b0be7797467e845516%2Finfo.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
  </channel>
</rss>
