<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>LDA Gazette - Análisis Opinión</title>
    <link>https://sitio-4.com/categoria/análisis-opinión</link>
    <description>Noticias de análisis opinión en LDA Gazette</description>
    <language>es-MX</language>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Jan 2026 08:44:10 +0000</lastBuildDate>
    <generator>News Prototype Generator</generator>
    <atom:link href="https://sitio-4.com/sites/site_4/feed_análisis-opinión.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>Carlos Bravo Regidor: Tras Trump, el mundo navega en un mar de incertidumbre política</title>
      <link>https://www.milenio.com/cultura/un-mar-de-dudas-el-libro-que-invita-a-pensar-en-un-mundo-en-crisis</link>
      <guid>https://www.milenio.com/cultura/un-mar-de-dudas-el-libro-que-invita-a-pensar-en-un-mundo-en-crisis</guid>
      <description>En medio de un panorama mediático saturado por la urgencia de la noticia inmediata, las reacciones viscerales en redes sociales y el constante bombardeo informativo sin pausas para la reflexión, emerge &amp;quot;Mar de dudas&amp;quot;, la más reciente obra del reconocido analista político Carlos Bravo Regidor. Este l...</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[En medio de un panorama mediático saturado por la urgencia de la noticia inmediata, las reacciones viscerales en redes sociales y el constante bombardeo informativo sin pausas para la reflexión, emerge "Mar de dudas", la más reciente obra del reconocido analista político Carlos Bravo Regidor. Este libro representa una propuesta editorial que desafía las convenciones del periodismo contemporáneo, apostando por la profundidad sobre la viralidad, por el análisis sosegado sobre la opinión impulsiva. En tiempos donde el pensamiento político parece reducirse a titulares sensacionalistas y debates polarizados de 280 caracteres, Bravo Regidor ofrece algo cada vez más valioso y escaso: espacio genuino para la reflexión crítica y el pensamiento complejo.

El proyecto editorial de "Mar de dudas" se construye sobre una premisa aparentemente sencilla pero profundamente ambiciosa: recuperar el arte de la conversación intelectual extensa y significativa. A través de entrevistas cuidadosamente elaboradas con una selección personalísima de pensadores contemporáneos que han marcado los debates sobre política, economía y sociedad en las últimas décadas, el autor propone un ejercicio de resistencia cultural. No se trata de un libro que busque la polémica fácil ni que aspire a convertirse en tendencia en las plataformas digitales; su apuesta es deliberadamente contracultural en un ecosistema donde el ruido supera sistemáticamente a la señal, donde la cantidad de información ha eclipsado completamente la calidad del análisis.

La trayectoria académica y profesional de Carlos Bravo Regidor le otorga una perspectiva privilegiada para abordar este proyecto. Egresado de El Colegio de México en Relaciones Internacionales, con estudios de posgrado en Historia en la prestigiosa Universidad de Chicago, y habiendo dirigido el Programa de Periodismo del Centro de Investigación y Docencia Económicas (CIDE), Bravo Regidor combina rigor académico con sensibilidad periodística. Esta confluencia de dis]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 07:38:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Guillermo Osorno</dc:creator>
      <category>Análisis y Opinión</category>
      <enclosure url="https://cdn.milenio.com/uploads/media/2026/01/15/mar-dudas-entender-mundo-trump.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Huir de la renta: cuando vivir sobre ruedas es un escape a la crisis de vivienda</title>
      <link>https://www.milenio.com/comunidad/casas-rodantes-escape-de-crisis-vivienda-en-mexico</link>
      <guid>https://www.milenio.com/comunidad/casas-rodantes-escape-de-crisis-vivienda-en-mexico</guid>
      <description>DOMINGA.– Esta historia ocurre dentro de un microbús estacionado frente al panteón municipal de Tepoztlán. Ahí, descalzo, flaco, como si pesara menos que su violonchelo, Santiago toca “Scarborough Fair”, mientras una luz se cuela por el vidrio opaco y revela …

Para ver esta página correctamente, ne...</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[DOMINGA.– Esta historia ocurre dentro de un microbús estacionado frente al panteón municipal de Tepoztlán. Ahí, descalzo, flaco, como si pesara menos que su violonchelo, Santiago toca “Scarborough Fair”, mientras una luz se cuela por el vidrio opaco y revela …

Para ver esta página correctamente, necesitas activar JavaScript en tu navegador. DOMINGA.–Esta historia ocurre dentro de un microbús estacionado frente al panteón municipal deTepoztlán. Ahí, descalzo, flaco, como si pesara menos que su violonchelo, Santiago toca “Scarborough Fair”, mientras una luz se cuela por el vidrio opaco y revela motas suspendidas en el aire. No hay partitura ni público, tampoco aplausos: le gusta tocar para los que están en la eternidad porque, cita a Shakespeare, “donde mueren las palabras, nace la música”. Este microbus, más que escenario, es una casa rodante. Sus ventanas, con cortinas que parecen manchas de tizne, ocultan una vida doméstica que nadie sospecharía desde afuera. Aquí viven Santiago, junto aSimónyTuru, dos perros que completan la tripulación. El vehículo, elBuñuelo Vagabontu, es una casa rodante que alguna vez transportó a cientos de pasajeros en las calles. Por dentro, el micro ha perdido todo rasgo de identidad: el piso es de duela y las pare]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 07:37:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Erick Baena Crespo</dc:creator>
      <category>Análisis y Opinión</category>
      <enclosure url="https://cdn.milenio.com/uploads/media/2026/01/16/estilo-vida-camper-vivir-casas.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>El primer acto de emancipación de América de la última princesa azteca</title>
      <link>https://actualidad.rt.com/a-fondo/582164-emancipacion-america-ultima-princesa-azteca</link>
      <guid>https://actualidad.rt.com/a-fondo/582164-emancipacion-america-ultima-princesa-azteca</guid>
      <description>La vida de la hija del emperador mexicano Moctezuma Xocoyotzin, muerto durante la Conquista española, estuvo signada por la resistencia en medio de la destrucción y la tragedia.</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[La princesa azteca Tecuichpo Ixcaxochitzin (1509-1550), primogénita de Moctezuma Xocoyotzin —el último gran gobernante de Tenochtitlán tras la invasión española al actual territorio mexicano, al mando del conquistador Hernán Cortés—, es uno de los personajes históricos indispensables para analizar el complejo proceso de colonización europea en América. Tecuichpo Ixcaxochitzin, cuyo nombre en náhuatl se traduce como 'Hija del señor', 'Flor de algodón' o 'Flor blanca', fue bautizada por los conquistadores españoles como Isabel Moctezuma, en honor a la reina Isabel I de Castilla y a supadre. Su protagonismo en la historia mexicana se debe a que se leconsideraoficialmente como precursora de la emancipación de ese país. La base para esta visión se desprende de sutestamento, escrito en 1550, poco antes de su muerte, donde dejó plasmado lo que actualmente se considera como "el primer acto de emancipación de la esclavitud registrado en América". "Quiero y mando y es mi voluntad que todos los esclavos, indios e indias naturales de esta tierra, que el dicho Juan Cano, mi marido, y yo tenemos por nuestros propios, por la parte que a mí me toca,sean libres de servicios y servidumbres y cautiverios, y como personas libres hagan de sí a su voluntad porque yo no los tengo por esclavos, y en caso de que lo sean, quiero y mando que sean libres". Pero lo que ocurrió para que Tecuichpo Ixcaxochitzin pasara a llamarse Isabel Moctezuma forma parte de la historia del mundo prehispánico que quedóarrasadopor la Conquista y que tuvo que tratar de recomponerse en medio de los hechos trágicos que implicaron muertes, despojo, destrucción y violencia. A la edad de 10 años, Ixcaxochitzin fue testigo de la llegada de los españoles a Tenochtitlán, la capital del imperio azteca. Entre los duros momentos que vivió a temprana edad se encuentran la muerte de su padre mientras era detenido por Cortés y su retención por parte del conquistador español. La princesa fue liberada el 30 de junio de 1520 en ']]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 07:34:07 +0000</pubDate>
      <dc:creator>RT en Español
 , RT en Español</dc:creator>
      <category>Análisis y Opinión</category>
      <enclosure url="https://mfes.b37m.ru/actualidad/public_images/2026.01/article/6967c476e9ff712ad86f2023.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Más de 50 poetas participaron en la lectura Voces para Gaza</title>
      <link>https://www.jornada.com.mx/2026/01/18/cultura/a03n2cul</link>
      <guid>https://www.jornada.com.mx/2026/01/18/cultura/a03n2cul</guid>
      <description>En una lectura colectiva organizada desde “el afecto, el no olvido y la resistencia pacífica”, se reunió una constelación de voces de las letras actuales, que unánimes expresaron, en el Hemiciclo a Juárez, la solidaridad con Gaza, a través de la creación poét…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[En una lectura colectiva organizada desde “el afecto, el no olvido y la resistencia pacífica”, se reunió una constelación de voces de las letras actuales, que unánimes expresaron, en el Hemiciclo a Juárez, la solidaridad con Gaza, a través de la creación poética, la memoria política y multiplicando la consigna: “¡Viva Palestina libre!” En este punto del Centro Histórico, donde los murales y el arte urbano exhiben, entre otras leyendas: “Fuera Yankees de América Latina”, quedó manifiesto “que el verso sea el latido que atraviese el mar, porque donde hay un poeta nombrando la vida, la sombra no tiene la última palabra”. A la lecturaVoces para Gaza: Poesía por Palestinallegaron alrededor de 50 poetas, periodistas y gestores, como Herman Bellinghausen, Pedro Serrano, Josué Ramírez, José Manuel Recillas, Gerardo Ortiz, Carmen Nozal, Lucía Rivadeneyra, Mónica Cavazos, José Ángel Leyva, Eduardo Mosches, Mónica Martz, Manuel de J Jiménez, Andrea Murga, Alejandra Olson, Manuel Illanes, Jocelyn Pantoja, Mohsen Emadi y Aketzalli González, entre otros creadores que pugnaron por la libertad y la paz. Esta lectura, coincidieron los anfitriones Alejandra Olson, César Cortés Vega y Manuel Illanes, “es un puente entre geografías, entre corazones, entre el dolor presente y la esperanza futura. Que nuestras palabras vuelen como mensajeras de un futuro donde Gaza sea libre, donde todos los pueblos puedan ejercer su soberanía sin miedo, donde la paz no sea un privilegio, sino un derecho universal”. En su oportunidad, Hermann Bellinghausen, poeta y periodista de este diario, participó con tres textos que tradujo de Naomi Shihab Nye, hija del escritor Aziz Shihab, quien emigró a Estados Unidos en 1948, expulsado de su tierra al crearse Israel. Ella nació en San Luis Misuri en 1952. Shihab Nye, expresó Bellinghausen, “ha escrito varios libros de poesía y ensayo, y una polémica ‘carta abierta a cualquier aspirante a terrorista’, en la que empieza por reconocer que detesta la palabra ‘terror]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 07:32:27 +0000</pubDate>
      <dc:creator>DEMOS, Desarrollo de Medios, S.A. de C.V.</dc:creator>
      <category>Análisis y Opinión</category>
      <enclosure url="https://www.jornada.com.mx/2026/01/18/fotos/a03n2cul-1.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Jaime Ortega*: 1966 y la solidaridad de los pueblos</title>
      <link>https://www.jornada.com.mx/2026/01/18/politica/012a2pol</link>
      <guid>https://www.jornada.com.mx/2026/01/18/politica/012a2pol</guid>
      <description>En el amanecer del año 1966, hace siete décadas, La Habana se convirtió en el lugar más importante para el encuentro de las principales tradiciones revolucionarias, mismas que inauguraron una nueva época de la lucha política anticolonial y liberacionista. Se …</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[n el amanecerdel año 1966, hace siete décadas, La Habana se convirtió en el lugar más importante para el encuentro de las principales tradiciones revolucionarias, mismas que inauguraron una nueva época de la lucha política anticolonial y liberacionista. Se trató de la reunión de la Primera Conferencia de Solidaridad de los Pueblos de África, Asia y América Latina, que dio vida a la Organización de Solidaridad de los Pueblos de África, Asia y América Latina (Ospaaal) celebrada entre el 3 y el 15 de enero. La apertura recayó en la figura de Fidel Castro, quien en una amplia alocución describió el derrotero de la revolución cubana a lo largo de siete años. Además de él, hablaron el entonces presidente, Osvaldo Dórticos, y Osmany Cienfuegos. El cierre volvió a recaer en Castro, quien señaló el éxito de que se creara una organización tricontinental a partir de la presencia de la representación de 82 pueblos en búsqueda de reforzar las aspiraciones de liberación nacional. Destacaba la presencia de América Latina por primera vez junto a Asia y África y advertía tres casos de vital importancia: el vietnamita, el de Yemen y el de Palestina. Aquel 15 de enero, además, el comandante en jefe dedicaba algunos minutos a diseccionar críticamente las posiciones trotskistas, mencionando directamente a Adolfo Gilly, a quien refirió por sus artículos deMonthly Review. En tiempos recientes, la entonces naciente Ospaaal ha sido leído desde la academia anglosajona en una clave estética –pues su gráfica se volvió muy popular y significativa– o bien en una mirada “interseccional”, atendiendo la preocupación norteamericana por “la raza”, como un problema autónomo al resto de contradicciones sociales. Pero lo cierto es que durante aquellos 12 días de discusión se gestaron más elementos que perfilaron un escenario de creciente complejidad política. En primer lugar, la tricontinental tuvo una mirada mucho más radical frente a la Conferencia de Bandung, celebrada en 1955 y una convocatoria más ]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 07:32:27 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Jaime Ortega*</dc:creator>
      <category>Análisis y Opinión</category>
      <enclosure url="https://www.jornada.com.mx/imagemeta/1200x630BN.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Extranjeros retiraron capitales por 92 mil 353 mdp: BdeM</title>
      <link>https://www.jornada.com.mx/2026/01/18/economia/013n3eco</link>
      <guid>https://www.jornada.com.mx/2026/01/18/economia/013n3eco</guid>
      <description>México cerró 2025 con una salida de capitales extranjeros por 92 mil 353 millones de pesos, luego de tres años consecutivos de entradas, revelan datos oficiales.</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[México cerró 2025 con una salida de capitales extranjeros por 92 mil 353 millones de pesos, luego de tres años consecutivos de entradas, revelan datos oficiales. El repliegue se presentó en un contexto de mayor aversión al riesgo en los mercados internacionales, impulsado principalmente por la política comercial agresiva del presidente de Estados Unidos, Donald Trump, y por las tasas de interés más bajas en el mercado mexicano, que reducen el atractivo de los instrumentos locales para los inversionistas foráneos. De acuerdo con datos del Banco de México (BdeM), al cierre de 2024 inversionistas foráneos tenían posesiones de deuda gubernamental mexicana por un billón 832 mil 178 millones de pesos, cifra que para el último día de 2025 cayó a un billón 739 mil 824 millones de pesos. Esta estadística del banco central, que mide el apetito de los inversionistas extranjeros por la deuda mexicana, venía de tres años positivos, dado que en 2024 registró un incremento de 43 mil 244 millones de pesos; en 2023 uno de 81 mil 956 millones de pesos y en 2022 otro e 73 mil 259 millones de pesos. Menor atractivo Previamente, en 2021 se había reportado una salida de capitales foráneos de 257 mil 601 millones de pesos y en 2020, año de la pandemia de covid-19, una de 257 mil 238 millones de pesos. En dichos años, los inversionistas buscaban mercados más sólidos ante la crisis sanitaria internacional, lo que provocó fuertes ventas de bonos en países emergentes. En 2025, de acuerdo con datos del BdeM, en enero, mes en que Donald Trump regresó a la presidencia de Estados Unidos para un segundo mandato, inversionistas extranjeros se deshicieron de bonos del gobierno mexicano por 29 mil 231 millones de pesos. En febrero se registró una recuperación con la compra de 49 mil 66 millones de pesos y 17 mil 267 millones en marzo. No obstante, a partir de entonces sólo había habido salidas. En abril se reportó la venta de 27 mil 842 millones de pesos; en mayo, 46 mil 432; en junio, 4 mil 983; jul]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 07:32:27 +0000</pubDate>
      <dc:creator>DEMOS, Desarrollo de Medios, S.A. de C.V.</dc:creator>
      <category>Análisis y Opinión</category>
      <enclosure url="https://www.jornada.com.mx/imagemeta/1200x630BN.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Sergio Arau presentará Tocada y fuga en el Esperanza Iris</title>
      <link>https://www.jornada.com.mx/2026/01/18/espectaculos/a06n2esp</link>
      <guid>https://www.jornada.com.mx/2026/01/18/espectaculos/a06n2esp</guid>
      <description>Sergio Arau afirmó en entrevista con La Jornada que “no sólo la situación migratoria de los trabajadores latinoamericanos está pasando su peor momento; los estudios cinematográficos se alinean con la política de Trump y han cancelado muchos proyectos. Nosotro…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[Sergio Arau afirmó en entrevista conLa Jornadaque “no sólo la situación migratoria de los trabajadores latinoamericanos está pasando su peor momento; los estudios cinematográficos se alinean con la política de Trump y han cancelado muchos proyectos. Nosotros ya teníamos contrato para hacer la serie documentalUn día sin mexicanospero la cancelaron”. La charla conLa Jornadase efectúa apropósito del concierto que Sergio Arau ofrecerá el 20 de febrero en el Teatro Esperanza Iris, con su espectáculoTocada y fuga, donde su longevo alter ego de 345 años: Lazlo de la Vega Morris Balam Klaus Vitelli y Pavón, tomará el control del recital porque como refiere el artista “todo cabe en una clásica sabiéndola acomodar”. Donde se escucharán canciones puestas al día por el intérprete ahora rencarnado como Arau, autor de las letras de las famosas piezas de música clásica combinadas con la fuerza creativa detrás de los grandes genios, comoTocada y fuga,que es una cumbia compuesta por Arau y Juan Sebastián Bach, y que después de escucharla, muerto de envidia, Strauss le exigió a Arau que colaborará con él en elDanubio Blues, son algunas de las coplas clásicas intervenidas y puestas al día por el fundador de Botellita de Jerez. Vale la pena agregar que Sergio Arau fue director del filmeUn día sin mexicanos(2004). El controversial rodaje atrajo la atención por el tema y por la imaginativa campaña demarketing. Ese mismo año, en México, fue la película más taquillera y hasta la fecha ha vendido más de 500 mil devedés en Estados Unidos.Sirvió de bandera al Movimiento Pro Inmigrantes de 2006 y ante el segundo mandato de Trump, volvió a cobrar auge en muchos actos pro inmigrantes. Mencionó: “en época de TrumpUn día sin mexicanosya parece documental en lugar de una ficción. Yo como traductor de la realidad que padecen mis coterráneos tengo que ser muy claro para que el mensaje sea claro de lo que está pasando, porque acá en Los Ángeles el clima está muy sombrío y lo que queda claro es que Est]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 07:32:27 +0000</pubDate>
      <dc:creator>DEMOS, Desarrollo de Medios, S.A. de C.V.</dc:creator>
      <category>Análisis y Opinión</category>
      <enclosure url="https://www.jornada.com.mx/2026/01/18/fotos/a06n2esp-1.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Rolando Cordera Campos: En el nuevo desorden global</title>
      <link>https://www.jornada.com.mx/2026/01/18/opinion/011a1pol</link>
      <guid>https://www.jornada.com.mx/2026/01/18/opinion/011a1pol</guid>
      <description>En este 2026, inicio del segundo cuarto del siglo XXI, el mundo global está enfilándose hacia un abierto e inclemente (des)orden. No sólo económico o financiero, al estilo 2008-2009, sino con epicentros en eso que hemos dado en llamar geopolítica. Un trastoca…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[n este 2026, inicio del segundo cuarto del siglo XXI, el mundo global está enfilándose hacia un abierto e inclemente (des)orden. No sólo económico o financiero, al estilo 2008-2009, sino con epicentros en eso que hemos dado en llamar geopolítica. Un trastocamiento sistémico que afecta y afectará todos los ámbitos de la vida: de la económica y sus intercambios (comerciales, financieros, industriales) a los organismos de acción colectiva de Naciones Unidas y los sistemas de gobernanza. Nada parece quedar en pie del eufórico discurso globalizador de las últimas décadas del siglo XX. “La década de 2020 va camino a ser la de más débil crecimiento mundial desde la de 1960, lo que está ampliando brechas de ingreso y niveles de vida entre los países que ya eran ricos, los llamados ‘en desarrollo’ y los de ingreso bajo”, señaló hace un par de días el Banco Mundial y agregó: “Este panorama global muestra un ritmo de crecimiento insuficiente para reducir la pobreza extrema y crear empleos donde más se necesitan”. (“Esta década será la de menor crecimiento mundial desde 1960: BM”,La Jornada, 14/1/26, Dora Villanueva). Mala economía y política; discursos autoritarios y de odio; reglas rotas. Éstas y otras noticias no traen nada bueno, aunque fuese en los márgenes, pero los peores escenarios se dibujan en países que, como el nuestro, tienen economías sin crecimiento, generan escasos empleos formales del todo insuficientes, con reducidas inversiones y espacios fiscales muy acotados. Las necesidades esenciales no se compadecen de estos panoramas económicos y crecen sin pausa, lo que contribuye a mantener y reproducir nuestras desigualdades y a profundizar las brechas sociales y territoriales. Dadas estas condiciones, la insistencia en el tema no puede verse como rutinaria: México necesita encontrar un camino que le permita a su economía crecer y redistribuir, tejer vínculos entre las políticas macroeconómicas y una agenda de desarrollo productivo sostenible que permita ir cerrando ]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 07:32:27 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Rolando Cordera Campos</dc:creator>
      <category>Análisis y Opinión</category>
      <enclosure url="https://www.jornada.com.mx/imagemeta/1200x630BN.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Rolando Cordera Campos: En el nuevo desorden global</title>
      <link>https://www.jornada.com.mx/2026/01/18/politica/011a1pol</link>
      <guid>https://www.jornada.com.mx/2026/01/18/politica/011a1pol</guid>
      <description>En este 2026, inicio del segundo cuarto del siglo XXI, el mundo global está enfilándose hacia un abierto e inclemente (des)orden. No sólo económico o financiero, al estilo 2008-2009, sino con epicentros en eso que hemos dado en llamar geopolítica. Un trastoca…</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[n este 2026, inicio del segundo cuarto del siglo XXI, el mundo global está enfilándose hacia un abierto e inclemente (des)orden. No sólo económico o financiero, al estilo 2008-2009, sino con epicentros en eso que hemos dado en llamar geopolítica. Un trastocamiento sistémico que afecta y afectará todos los ámbitos de la vida: de la económica y sus intercambios (comerciales, financieros, industriales) a los organismos de acción colectiva de Naciones Unidas y los sistemas de gobernanza. Nada parece quedar en pie del eufórico discurso globalizador de las últimas décadas del siglo XX. “La década de 2020 va camino a ser la de más débil crecimiento mundial desde la de 1960, lo que está ampliando brechas de ingreso y niveles de vida entre los países que ya eran ricos, los llamados ‘en desarrollo’ y los de ingreso bajo”, señaló hace un par de días el Banco Mundial y agregó: “Este panorama global muestra un ritmo de crecimiento insuficiente para reducir la pobreza extrema y crear empleos donde más se necesitan”. (“Esta década será la de menor crecimiento mundial desde 1960: BM”,La Jornada, 14/1/26, Dora Villanueva). Mala economía y política; discursos autoritarios y de odio; reglas rotas. Éstas y otras noticias no traen nada bueno, aunque fuese en los márgenes, pero los peores escenarios se dibujan en países que, como el nuestro, tienen economías sin crecimiento, generan escasos empleos formales del todo insuficientes, con reducidas inversiones y espacios fiscales muy acotados. Las necesidades esenciales no se compadecen de estos panoramas económicos y crecen sin pausa, lo que contribuye a mantener y reproducir nuestras desigualdades y a profundizar las brechas sociales y territoriales. Dadas estas condiciones, la insistencia en el tema no puede verse como rutinaria: México necesita encontrar un camino que le permita a su economía crecer y redistribuir, tejer vínculos entre las políticas macroeconómicas y una agenda de desarrollo productivo sostenible que permita ir cerrando ]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 07:32:27 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Rolando Cordera Campos</dc:creator>
      <category>Análisis y Opinión</category>
      <enclosure url="https://www.jornada.com.mx/imagemeta/1200x630BN.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
    <item>
      <title>Del ALCA a la sombra de Trump: la trastienda de la negociación del acuerdo entre el Mercosur y la Unión Europea</title>
      <link>https://www.elpais.com.uy/que-pasa/del-alca-a-la-sombra-de-trump-la-trastienda-de-la-negociacion-del-acuerdo-entre-el-mercosur-y-la-union-europea</link>
      <guid>https://www.elpais.com.uy/que-pasa/del-alca-a-la-sombra-de-trump-la-trastienda-de-la-negociacion-del-acuerdo-entre-el-mercosur-y-la-union-europea</guid>
      <description>Se firmó un acuerdo que muchos creían imposible; aquí un repaso de  la negociación a lo largo de los años, las ambiciones que quedaron en el camino y las victorias de cada bloque, además de los impactos de cara a lo que viene.</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[Texto no disponible]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2026 06:30:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Martín Tocar</dc:creator>
      <category>Análisis y Opinión</category>
      <enclosure url="https://imgs.elpais.com.uy/dims4/default/dfa10a8/2147483647/strip/true/crop/1600x778+0+126/resize/1440x700!/quality/90/?url=https%3A%2F%2Fel-pais-uruguay-production-web.s3.us-east-1.amazonaws.com%2Fbrightspot%2Fa5%2F77%2F36a9e7ba43f5a69bb548fa04b8c6%2Fwhatsapp-image-2026-01-17-at-15-13-51.jpeg" type="image/jpeg"/>
    </item>
  </channel>
</rss>
