<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>IUM Report - Política Internacional</title>
    <link>https://ejemplo.com/categoria/política-internacional</link>
    <description>Noticias de política internacional en IUM Report</description>
    <language>es-MX</language>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Jan 2026 05:05:07 +0000</lastBuildDate>
    <generator>News Prototype Generator</generator>
    <atom:link href="https://ejemplo.com/sites/site_demo/feed_política-internacional.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>FMI eleva previsión de crecimiento global a 3,3% por auge tecnológico pero advierte sobre riesgos comerciales</title>
      <link>https://www.montevideo.com.uy/Noticias/FMI-eleva-prevision-de-crecimiento-global-por-auge-tecnologico-pero-alerta-riesgos-uc950143</link>
      <guid>https://www.montevideo.com.uy/Noticias/FMI-eleva-prevision-de-crecimiento-global-por-auge-tecnologico-pero-alerta-riesgos-uc950143</guid>
      <description>El Fondo Monetario Internacional ha revisado al alza sus proyecciones económicas globales para 2026, presentando un panorama más optimista impulsado principalmente por el desarrollo acelerado de la inteligencia artificial y la inversión tecnológica. Según la actualización de las Perspectivas de la E...</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[El Fondo Monetario Internacional ha revisado al alza sus proyecciones económicas globales para 2026, presentando un panorama más optimista impulsado principalmente por el desarrollo acelerado de la inteligencia artificial y la inversión tecnológica. Según la actualización de las Perspectivas de la Economía Mundial, el organismo financiero internacional proyecta un crecimiento del 3,3% para la economía mundial durante el presente año. Esta cifra representa un incremento de 0,2 puntos porcentuales respecto a las estimaciones realizadas en octubre del año anterior. Sin embargo, el optimismo del FMI viene acompañado de advertencias significativas sobre la persistencia de incertidumbres comerciales y la posibilidad de correcciones abruptas en los mercados financieros globales.

El ajuste positivo en las proyecciones económicas refleja el impacto transformador que las tecnologías emergentes, particularmente la inteligencia artificial, están teniendo en la productividad y el crecimiento económico a nivel mundial. Las inversiones masivas en infraestructura tecnológica, desarrollo de software avanzado y aplicaciones de IA en diversos sectores productivos han generado expectativas de ganancias significativas en eficiencia y competitividad. El FMI reconoce que esta revolución tecnológica está creando nuevas oportunidades de negocio, transformando cadenas de valor tradicionales y generando empleos en sectores de alta especialización. No obstante, el organismo subraya que estos beneficios no se distribuyen uniformemente entre regiones y países, lo que podría profundizar las brechas económicas existentes.

A pesar de la revisión al alza, el Fondo Monetario Internacional mantiene una postura cautelosa respecto a la sostenibilidad del crecimiento proyectado. Los analistas del organismo señalan que la expansión económica global continúa concentrada en pocos sectores, principalmente tecnología, servicios digitales y algunas industrias manufactureras de alto valor agregado. Esta conce]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 09:14:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Montevideo Portal</dc:creator>
      <category>Política Internacional</category>
      <enclosure url="https://imagenes.montevideo.com.uy/imgnoticias/201907/_W933_80/699853.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
  </channel>
</rss>
