<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>IUM Report - Judicial</title>
    <link>https://ejemplo.com/categoria/judicial</link>
    <description>Noticias de judicial en IUM Report</description>
    <language>es-MX</language>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Jan 2026 05:05:07 +0000</lastBuildDate>
    <generator>News Prototype Generator</generator>
    <atom:link href="https://ejemplo.com/sites/site_demo/feed_judicial.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>Trump enfrenta creciente resistencia judicial: tensiones con la Suprema Corte estadounidense</title>
      <link>https://www.jornada.com.mx/2026/01/19/politica/016a2pol</link>
      <guid>https://www.jornada.com.mx/2026/01/19/politica/016a2pol</guid>
      <description>La administración del presidente Donald Trump atraviesa un momento de creciente complejidad en el frente interno, marcado por una paradoja fundamental entre su proyección de poder en el escenario internacional y las dificultades que enfrenta en el ámbito doméstico. Mientras el gobierno estadounidens...</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[La administración del presidente Donald Trump atraviesa un momento de creciente complejidad en el frente interno, marcado por una paradoja fundamental entre su proyección de poder en el escenario internacional y las dificultades que enfrenta en el ámbito doméstico. Mientras el gobierno estadounidense despliega una retórica agresiva y acciones controvertidas en política exterior, incluyendo operaciones militares cuestionadas por su legalidad internacional y amenazas diplomáticas contra territorios soberanos, el frente interno presenta fisuras significativas que amenazan la estabilidad del proyecto político trumpista. Este contraste entre la fuerza proyectada hacia el exterior y las debilidades internas constituye uno de los elementos más reveladores del actual momento político estadounidense. La tensión más reciente y potencialmente más significativa se ha materializado en un ámbito inesperado para muchos observadores: la relación con la Suprema Corte de Justicia de los Estados Unidos.

La Suprema Corte estadounidense, conocida por sus siglas SCOTUS (Supreme Court of the United States), se ha convertido en el nuevo foco de conflicto para la administración Trump, representando un desafío institucional que podría tener consecuencias profundas para la agenda política presidencial. Este tribunal, que tradicionalmente ha sido visto como un bastión conservador favorable a los intereses republicanos, ahora emerge como un contrapeso institucional que limita el alcance del poder ejecutivo. La transformación de este órgano judicial de aliado a obstáculo marca un punto de inflexión en la dinámica política estadounidense y plantea interrogantes fundamentales sobre la separación de poderes en la democracia norteamericana. El analista Alonso Romero ha señalado esta situación como particularmente irónica, dado que sectores de la oposición mexicana y grupos que se autodenominan demócratas e ilustrados continúan defendiendo abiertamente el modelo político trumpista.

La composición a]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 08:37:51 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Alonso Romero</dc:creator>
      <category>Poder Judicial</category>
      <enclosure url="https://www.jornada.com.mx/imagemeta/1200x630BN.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
  </channel>
</rss>
