<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>IUM Report - Seguridad</title>
    <link>https://ejemplo.com/categoria/seguridad</link>
    <description>Noticias de seguridad en IUM Report</description>
    <language>es-MX</language>
    <lastBuildDate>Tue, 20 Jan 2026 05:05:07 +0000</lastBuildDate>
    <generator>News Prototype Generator</generator>
    <atom:link href="https://ejemplo.com/sites/site_demo/feed_seguridad.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <item>
      <title>México y Estados Unidos refuerzan coordinación bilateral contra el crimen organizado tras un año de Trump</title>
      <link>https://www.milenio.com/policia/mexico-y-eu-refuerzan-coordinacion-en-seguridad</link>
      <guid>https://www.milenio.com/policia/mexico-y-eu-refuerzan-coordinacion-en-seguridad</guid>
      <description>A un año del regreso de Donald Trump a la presidencia de Estados Unidos para su segunda administración, la relación bilateral entre México y Washington ha experimentado un giro significativo en materia de seguridad y combate al crimen organizado. El balance de este primer año destaca particularmente...</description>
      <content:encoded>&lt;![CDATA[A un año del regreso de Donald Trump a la presidencia de Estados Unidos para su segunda administración, la relación bilateral entre México y Washington ha experimentado un giro significativo en materia de seguridad y combate al crimen organizado. El balance de este primer año destaca particularmente por la implementación del Operativo Frontera Norte, una estrategia coordinada que ha movilizado recursos militares y policiales sin precedentes en la región fronteriza. Esta colaboración binacional representa un cambio sustancial en las dinámicas de cooperación en seguridad, marcando una nueva etapa en la lucha contra los cárteles del narcotráfico que operan a ambos lados de la frontera. Los resultados preliminares de esta coordinación han comenzado a reflejarse en indicadores concretos de debilitamiento de las estructuras criminales más poderosas de la región.

El Operativo Frontera Norte se ha consolidado como el eje central de la estrategia de seguridad binacional durante este primer año de la administración Trump. Según datos oficiales de la Secretaría de la Defensa Nacional consultados por medios especializados, hasta noviembre de 2025 fueron desplegados más de 12 mil efectivos en esta operación estratégica. La distribución de fuerzas incluye 10 mil elementos de la Guardia Nacional y 2 mil 100 soldados del Ejército Mexicano, organizados en brigadas especializadas según las necesidades operativas de cada región fronteriza. Esta movilización militar representa uno de los despliegues más significativos en la historia reciente de la seguridad fronteriza mexicana, evidenciando el compromiso gubernamental con el combate al narcotráfico y la delincuencia organizada transnacional.

La asignación táctica de estos efectivos ha seguido una estrategia diferenciada según las características de cada zona de operación. Del total de elementos del Ejército desplegados, mil 800 soldados fueron asignados específicamente a tareas de búsqueda y localización de laboratorios clandestinos ]]&gt;</content:encoded>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2026 09:06:00 +0000</pubDate>
      <dc:creator>Liliana Estevez</dc:creator>
      <category>Seguridad y Justicia</category>
      <enclosure url="https://cdn.milenio.com/uploads/media/2026/01/18/inicio-operacion-detenidas-mil-personas.jpg" type="image/jpeg"/>
    </item>
  </channel>
</rss>
